[
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267410-tranquilidad-en-los-mercados", "title": "Tranquilidad en los mercados", "body": "El d\u00f3lar financiero continu\u00f3 en baja. El contado con liquidaci\u00f3n se ubic\u00f3 en 117,42 pesos y registr\u00f3 un retroceso de 1,7 por ciento. El tipo de cambio mep finaliz\u00f3 en 114,37 pesos y disminuy\u00f3 0,4 por ciento. A diferencia de este desempe\u00f1o, el d\u00f3lar paralelo subi\u00f3 0,8 por ciento (1 peso) hasta los 125 pesos, tras haber ca\u00eddo m\u00e1s de 13 pesos desde el viernes de la semana pasada.El Banco Central anunci\u00f3 nuevas medidas para favorecer el financiamiento de las empresas en el mercado interno a trav\u00e9s de Obligaciones Negociables. La autoridad monetaria le permitir\u00e1 a los bancos hacerse de liquidez (es decir solicitar pases activos) dejando en garant\u00eda Obligaciones Negociables de empresas de buena calificaci\u00f3n.Es una se\u00f1al para que las entidades financieras usen las ON como mecanismo de financiaci\u00f3n para las empresas. La decisi\u00f3n se hab\u00eda conversado en un encuentro entre presidente del Central Miguel Pesce y el titular de la Uni\u00f3n Industrial Argentina Miguel Acevedo. En la autoridad monetaria anunciaron adem\u00e1s que permitir\u00e1n que la Anses decida en qu\u00e9 banco y en qu\u00e9 sucursal podr\u00e1n cobrarse las jubilaciones. La bolsa porte\u00f1a anot\u00f3 un salto del 4,0 por ciento en un clima de mayor optimismo ante el avance de la reestructuraci\u00f3n de la deuda. El Gobierno anunci\u00f3 que extender\u00e1 por 10 d\u00edas el plazo para cerrar la negociaci\u00f3n de la deuda. Las empresas dedicadas al negocio de la energ\u00eda fueron algunas de las que anotaron las mayores subas. Se destac\u00f3 el avance de Pampa Energ\u00eda de 7,9 por ciento. Los bancos tambi\u00e9n marcaron fuertes aumento. Entre las entidades financieras la que m\u00e1s aument\u00f3 este jueves fue Galicia con un alza de 5,9 por ciento.\nLos bonos en moneda extranjera de largo plazo marcaron subas de 2,7 por ciento en el caso del Discount 2033 y del 2,0 por ciento en el Argentina 2037. En contraste, los t\u00edtulos de corto plazo como el Bonar 2020 marcaron una baja del 0,1 por ciento y los de mediano plazo computaron una disminuci\u00f3n del 0,7 por ciento. El riesgo pa\u00eds termin\u00f3 en 2788 unidades con un leve alza del 0,2 por ciento (es decir una suba de 6 unidades)."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267670-el-gobierno-repatrio-21-millones-de-dolares-y-comprara-70-mi", "title": "El Gobierno repatri\u00f3 21 millones de d\u00f3lares y comprar\u00e1 70 mil computadoras", "body": "El gobierno nacional repatri\u00f3 fondos por m\u00e1s de 21 millones de d\u00f3lares que el Estado argentino ten\u00eda depositados en el Fondo Monetario Internacional (FMI) para destinarlos a la adquisici\u00f3n de 70.000 nuevas computadoras, en el marco del Programa de Conectividad Federal \u201cJuana Manso\u201d.\u00a0Se trata de una medida de car\u00e1cter excepcional que busca garantizar la igualdad de oportunidades y facilitar a todos los estudiantes el acceso a las tecnolog\u00edas digitales para sostener la continuidad pedag\u00f3gica durante la pandemia. La suspensi\u00f3n de clases presenciales en el marco del aislamiento social, preventivo y obligatorio dispuesto por el Gobierno para evitar la propagaci\u00f3n del virus dej\u00f3 al descubierto la brecha digital que existe en la Argentina.\u201cEn el marco de la pandemia, los sectores de bajos recursos tienen mayores dificultades para acceder a conectividad y educaci\u00f3n en l\u00ednea, y las desigualdades se profundizan\u201d, asegur\u00f3 el ministro de Econom\u00eda, Mart\u00edn Guzm\u00e1n. Y agreg\u00f3: \u201cEducaci\u00f3n es inclusi\u00f3n y es futuro, y esta medida busca, por un lado, evitar que esta brecha digital se ampl\u00ede y, por otro lado, estimular la producci\u00f3n del sector\u201d. Asimismo, el ministro de Educaci\u00f3n, Nicol\u00e1s Trotta, destac\u00f3: \u201cComo lo manifest\u00f3 el presidente Alberto Fern\u00e1ndez, acceder a libros y tecnolog\u00eda es un acto de ciudadan\u00eda. Tenemos el desaf\u00edo de volver a transitar el esquema de una computadora para cada estudiante y lograr el 100% de conectividad en nuestras escuelas\u201d.En ese sentido, el Ministerio de Educaci\u00f3n, en acuerdo con c\u00e1maras, empresas de computaci\u00f3n y representantes sindicales de la Uni\u00f3n Obrera Metal\u00fargica, puso en marcha esta importante producci\u00f3n de material tecnol\u00f3gico como primer paso de adquisici\u00f3n de computadoras, con un plan que pretende apalancar al sector de la electr\u00f3nica en el pa\u00eds cuya actividad fue paralizada desde el 2016."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267666-coronavirus-ambulancia-para-la-clase-media-coronabus-para-la", "title": "Coronavirus: ambulancia para la clase media, coronab\u00fas para la villa", "body": "Como en las viejas im\u00e1genes del nav\u00edo que atraviesa las columnas de H\u00e9rcules en un mar tormentoso, Argentina enfila hac\u00eda dos picos letales y antag\u00f3nicos: el punto m\u00e1s alto de la epidemia, por lo menos en el \u00e1mbito de la zona metropolitana de Capital y Conurbano y el punto de inflexi\u00f3n de una econom\u00eda parada, despu\u00e9s del cual ser\u00e1 m\u00e1s dif\u00edcil recomponerse.M\u00e1s que nunca vale la figura del piloto de tormentas que se aplica para los pol\u00edticos en momentos decisivos. El pa\u00eds se introduce por un estrecho con el mar embravecido. Un toque leve para un lado o para el otro puede llevar la embarcaci\u00f3n hac\u00eda los arrecifes.. A pesar de la fuerte presi\u00f3n de sectores del poder econ\u00f3mico, una apertura indiscriminada echar\u00eda por la borda el esfuerzo con resultados altamente positivos que implicaron estos d\u00edas de cuarentena.Y . Muchos de los que empiecen a cerrar en este tramo ya no volver\u00e1n a abrir o demorar\u00e1n mucho en hacerlo con la consecuente p\u00e9rdida de fuentes de trabajo., los dem\u00e1s son descartables. El barco escor\u00f3 por la epidemia y se fue a estrellar con la econom\u00eda. Y as\u00ed convirtieron a sus ciudades en paisajes dantescos con decenas de miles de muertos. Las fosas comunes en el Central Park es una postal del infierno que quedar\u00e1 en la retina de los norteamericanos por muchos a\u00f1os.Argentina evit\u00f3 esas situaciones y se introdujo en un embudo flanqueado por los escollos de la epidemia y la econom\u00eda y est\u00e1 llegando al pasaje m\u00e1s estrecho donde la mu\u00f1eca del timonel-pol\u00edtico deber\u00e1 esmerarse hasta el m\u00ednimo detalle. La ca\u00edda de once puntos del PBI es la boya de alarma.Desde el otro lado se avizoran las luces rojas cuando el pa\u00eds ya cuenta con unos diez mil infectados y casi 500 muertos, 400 de ellos en la zona metropolitana y del conurbano. Son cifras bastante menos alarmantes que las de la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n y de muchos del resto del planeta. Los especialistas infieren de esas cifras que estar\u00eda pr\u00f3ximo el pico de la epidemia.Es un momento cr\u00edtico porque si bien el esfuerzo es respaldado por la gran mayor\u00eda de la sociedad, tambi\u00e9n est\u00e1 llegando a un punto de fatiga por el confinamiento y la falta de trabajo. Es extremado y milim\u00e9trico el c\u00e1lculo que se debe aplicar. Se lanza el subsidio para los salarios de las empresas y aparecen cobr\u00e1ndolo ejecutivos de corporaciones como Vicentin y Techint, que se ha enriquecido con pr\u00e9stamos del Estado que no van a devolver, en el primer caso, o que ya ha ordenado despidos masivos, la otra.Para complicar un panorama ya complicado, el mismo Grupo Clar\u00edn que quiso favorecerse con este Programa de Asistencia de Emergencia al Trabajo y la Producci\u00f3n lanz\u00f3 una campa\u00f1a contra esos mismos subsidios. \u201cAyuda oficial: El gobierno lleva gastado por la cuarentena, 20 mil millones de d\u00f3lares, la mitad del pr\u00e9stamo del FMI\u201d, fue uno de los titulares esta semana. Piden la plata y cuando la reciben, critican que se la den.El t\u00edtulo es mentiroso, porque se trata de pesos argentinos y no d\u00f3lares, no tiene que ver con ninguna deuda y adem\u00e1s va al bolsillo de los trabajadores y no a cuentas offshore de amigos del gobierno, como sucedi\u00f3 durante el macrismo. Critican con mala fe pero se anotan en los beneficios.Alberto Fern\u00e1ndez recibi\u00f3 en Olivos a representantes del movimiento Garganta Poderosa y despu\u00e9s de escucharlos les agradeci\u00f3 porque los datos que le hac\u00edan llegar sobre las villas en la CABA eran diferentes. El Presidente trata de no partidizar la problem\u00e1tica, pero tampoco quiere cargar con responsabilidades de las autoridades de aplicaci\u00f3n en cada distrito.Un ejemplo: . Fueron algunos de los detalles que escuch\u00f3 el presidente. Una de las consecuencias fue que se empezaron a instalar dos centros de aislamiento cerca de la villa Padre Mujica para evitar la gira en coronab\u00fas.Los debates se intensifican. Desde 2001, cuando comenzaron a distribuirse los planes Trabajar para los desocupados, hubo un gran revuelo medi\u00e1tico para criticar que se les diera plata. Se exigi\u00f3 una contraprestaci\u00f3n a los trabajadores desocupados que eran favorecidos. Ahora, la mayor\u00eda de los planes son para cooperativas de trabajo que llevan impl\u00edcita esa contraprestaci\u00f3n.Por su parte la diputada del Frente de Todos Fernanda Vallejos propuso que en vez de subsidiar a las grandes empresas, el gobierno compre parte de sus acciones. O sea que el subsidio no sea gratis, sino a cambio de acciones, como sucede en varios pa\u00edses de Europa que han comenzado el salvataje de empresas.La propuesta arm\u00f3 tremendo revuelo. Lo m\u00e1s probable es que salga antes el aporte extraordinario de las grandes fortunas, cuya discusi\u00f3n est\u00e1 m\u00e1s avanzada. Pero .En ese canto de sirenas apareci\u00f3 la denuncia de un Centro Sim\u00f3n Wiesenthal cada vez m\u00e1s desprestigiado por el uso politiquero de la sigla que gan\u00f3 prestigio con la captura internacional de criminales nazis.La pol\u00edtica de salud durante el gobierno de Mauricio Macri se bas\u00f3 en el ajuste permanente, en desfinanciar programas, suspender acciones, abandonar hospitales y reducir la salud p\u00fablica al m\u00ednimo posible. Alberto Fern\u00e1ndez representa la idea contraria y debe afrontar una epidemia con la salud p\u00fablica que hered\u00f3 de un gobierno contrario a la salud p\u00fablica.La lucha contra la epidemia revaloriz\u00f3 ante la sociedad a la salud p\u00fablica, lo cual implica un dem\u00e9rito para el gobierno pasado. Si existe un s\u00edmbolo indiscutido de la salud p\u00fablica es el sanitarista Ram\u00f3n Carrillo.La denuncia contra este s\u00edmbolo de la medicina social y salud como derecho, hecha sin documentos, ni pruebas que la sostengan, result\u00f3 funcional a la necesidad de la derecha de esmerilar esa idea de salud p\u00fablica. Lo quisieron ensuciar antes como \u201ccorrupto\u201d, pero Carrillo, que manej\u00f3 una caja inmensa durante el peronismo, muri\u00f3 pobre en Brasil. La denuncia provino de la sede para Am\u00e9rica Latina del Wiesenthal a cargo del argentino Ariel Gelblung, relacionado en la colectividad jud\u00eda con el sector de Rub\u00e9n Beraja, acusado del encubrimiento del atentado contra la AMIA. En ese sector participan el ex ministro Claudio Avruj y el diputado ultramacrista Waldo Wolff.El periodista Horacio Lutzky, que investig\u00f3 el atentado a la AMIA, lo relaciona con el negocio del tr\u00e1fico de armas que se realizaba desde Argentina. En su libro , menciona a Gelblung como directivo de la empresa Terminal Portuaria Intefema, \u201cdedicada exclusivamente a facilitar el contrabando de armas\u201d. Este personaje es el que denunci\u00f3 a Carrillo.La nave va."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267729-rodolfo-galimberti-delegado-de-la-juventud-en-puerta-de-hier", "title": "Rodolfo Galimberti, delegado de la juventud en Puerta de Hierro", "body": ", que en ese entonces ten\u00eda 25 a\u00f1os, ya se hab\u00eda convertido, como delegado de la Juventud Peronista, en u. El peronismo preparaba un nuevo intento de devolver al pa\u00eds a su l\u00edder exiliado. Para ello, la Juventud Peronista (JP) concentraba sus fuerzas en la militancia de base territorial, y en ganar terreno dentro del aparato peronista. Iba increment\u00e1ndose la cantidad de actos y movilizaciones: en enero realiz\u00f3 un acto en el municipio Bonaerense de Ensenada; en mayo, en la localidad de Merlo; en junio, en la Federaci\u00f3n de Box; y el 28 de julio llev\u00f3 a cabo un gran evento en el Estadio de Nueva Chicago en el que se lanz\u00f3 la consigna \u201cLuche y Vuelve\u201d.. La salida negociada del golpe que pretend\u00eda el presidente de facto era cada vez menos factible.Por esos meses, adem\u00e1s de participar como una de las voces principales de esos actos,  e incluso ampli\u00f3 sus horizontes. En julio viaj\u00f3 junto a Muniz Barreto . En ese viaje, seg\u00fan sus bi\u00f3grafos, Marcelo Larraquy y Roberto Caballero, \u201cGalimberti se interes\u00f3 por hacer llegar a la Argentina los proyectiles autodirigidos Sam 7 y entreg\u00e1rselos a Montoneros\u201d, porque \u201cso\u00f1aba con ser el jefe militar de la futura revoluci\u00f3n peronista\u201d. Al mes siguiente viaj\u00f3 al L\u00edbano. El objetivo fue recibir formaci\u00f3n militar, dado que Per\u00f3n anticipaba un escenario de mayor violencia en lugar de la apertura democr\u00e1tica que finalmente tuvo lugar en 1973. Sin embargo, la visi\u00f3n del General a mediano plazo no era errada. En el L\u00edbano Galimberti fue recibido por la Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de Palestina (OLP) y conoci\u00f3 a Abu Yihad, el jefe militar de la organizaci\u00f3n pol\u00edtico-militar palestina Al Fatah. Mientras Rodolfo viajaba por Medio Oriente, en una ciudad patag\u00f3nica ocurrir\u00eda uno de los hechos m\u00e1s tr\u00e1gicos para la juventud de la historia argentina hasta 1972: la masacre de Trelew. El 15 de agosto los principales l\u00edderes guerrilleros del ERP, Mario Roberto Santucho, Domingno Menna y Enrique Gorriar\u00e1n Merlo; de FAR, Fernando Vaca Narvaja de Montoneros, Marcos Osatinsky y Roberto Quiero; junto con otros diecinueve prisioneros, se hab\u00edan fugado del penal de la ciudad de Rawson y lograron llegar al aeropuerto de Trelew. Los l\u00edderes tomaron un vuelo hacia Chile. Pero los diecinueve militantes que restaban no llegaron a hacerlo, tomaron el aeropuerto y se rindieron con la promesa de que no los matar\u00edan. Sin embargo, durante la madrugada del 22 de agosto fueron fusilados por un comando de la Marina.\u00a0Si bien desde el gobierno se justificaron con el argumento de que los j\u00f3venes hab\u00edan intentado escapar, los tres sobrevivientes desmintieron la versi\u00f3n oficial, como qued\u00f3 claro en la entrevista que Francisco \u201cPaco\u201d Urondo realiz\u00f3 al a\u00f1o siguiente en la c\u00e1rcel de Villa Devoto a los sobrevivientes de la masacre, Alberto Miguel Camps, Mar\u00eda Antonia Berger y Ricardo Ren\u00e9 Haidar, titulada La Patria Fusilada. Los tres -que luego ser\u00edan desaparecidos durante la dictadura c\u00edvico militar de 1976- detallaron c\u00f3mo los militares al mando del capit\u00e1n Luis Sosa acribillaron a balazos a los diecinueve militantes, causando la muerte instant\u00e1nea de trece de ellos, y dejando agonizar hasta la muerte a otros tres, mientras que Camps, Berger y Haidar sobrevivieron a\u00fan habiendo recibido graves heridas de bala.La dictadura de Lanusse no quer\u00eda bajo ning\u00fan concepto que se realizara un velorio y homenaje a los j\u00f3venes fusilados. Sin embargo, se realiz\u00f3, y el jefe de la polic\u00eda Alberto Villar organiz\u00f3 un operativo en el que se secuestraron los f\u00e9retros en medio de una represi\u00f3n salvaje. A trav\u00e9s de Galimberti y Juan Manuel Abal Medina, Per\u00f3n mand\u00f3 un mensaje desde Madrid a la Juventud Peronista: \u201cEsa juventud que ha aprendido a morir por sus ideales es lo \u00fanico que puede salvar al pa\u00eds de un futuro pre\u00f1ado de asechanzas y peligros\u201d. Luego, el General afirm\u00f3: \u201cAhora, la juventud estar\u00e1 m\u00e1s cohesionada que nunca. Y desaparecer\u00e1n las peque\u00f1as diferencias de organizaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 duda cabe de que la actitud de esta juventud ser\u00e1 cada vez m\u00e1s fuerte? La acusan de violenta, pero no hay m\u00e1s violencia que la de arriba, ejercida por el gobierno\u201d.La premisa de Per\u00f3n sobre la unidad de la juventud comenzaba a hacerse realidad. , y que ya ten\u00eda a la mayor\u00eda de sus militantes en las filas de Montoneros.En octubre, Galimberti volvi\u00f3 a viajar a Madrid, pero ya de forma clandestina. ; es decir, el tercero en jerarqu\u00eda dentro del Partido Justicialista.  dos j\u00f3venes que ven\u00edan ganando influencia dentro del movimiento y en particular en la JP: . El \u00faltimo era el hermano mayor de Fernando, l\u00edder y fundador de Montoneros abatido en septiembre de 1970 junto con Carlos Ramus.\u00a0La pulseada finalmente se inclin\u00f3 hacia Abal Medina por su mayor amplitud de di\u00e1logo con distintos sectores dentro del peronismo, tal como lo describi\u00f3 el periodista Sergio Moreno en una nota de  publicada en enero de 1999: \u201cAmigo de los peronistas hist\u00f3ricos, de buen di\u00e1logo con el sindicalismo verticalista y con el combativo, emparentado a trav\u00e9s de su hermano con la vanguardia armada de la Juventud Peronista, este antiguo nacionalista se convirti\u00f3 en el brazo ejecutor de los designios del hombre que marc\u00f3 a fuego la pol\u00edtica argentina\u201d. En una entrevista en el portal Infobae en octubre de 2015, Juan Manuel record\u00f3 su primer encuentro con el l\u00edder justicialista: \u201cPer\u00f3n era un encantador. Lo hac\u00eda sentir al invitado como si fuera importante. Sab\u00eda de mis hijos y de mi familia\", y luego agreg\u00f3 que \u201cera un hombre distinto, adelantado a su tiempo, curioso, respetuoso como los viejos criollos, de una inteligencia privilegiada\".En Madrid, ya con el apoyo de las 62 organizaciones -conducidas por Rogelio Coria, enemigo directo de Galimberti-, se deline\u00f3 lo que ser\u00eda el Pacto Social entre la CGT y la CGE y se estableci\u00f3 el 17 de noviembre como fecha de retorno del General quien asegur\u00f3: \u201cRetorno a la Argentina si ser\u00e9 \u00fatil para curar las heridas del pa\u00eds y repacificarlo, a fin de que encuentre tranquilidad, trabajo y bienestar\u201d.\u00a0. En un acto realizado . \u201cLa movilizaci\u00f3n popular debe garantizar la seguridad f\u00edsica del General Per\u00f3n. Los que tienen piedras, que lleven piedras, y los que tengan algo m\u00e1s que lleven algo m\u00e1s. Y los que no vayan al aeropuerto deben tomar las f\u00e1bricas, las facultades, los barrios\u201d, clam\u00f3 el  ante m\u00e1s de 800 estudiantes. Fue entonces cuando .El 16 de noviembre a las 23:59 Per\u00f3n parti\u00f3 a bordo del avi\u00f3n Giuseppe Verdi de Alitalia desde el aeropuerto Fiumiccino de Roma hacia Buenos Aires para llegar a las 11 de la ma\u00f1ana del d\u00eda siguiente a suelo argentino. en un intento de romper el cerco de 35 mil efectivos policiales puestos por la dictadura para bloquear cualquier acto o di\u00e1logo entre Per\u00f3n y las masas. Rodolfo , pero la represi\u00f3n fue m\u00e1s fuerte. La polic\u00eda alej\u00f3 a la multitud de j\u00f3venes a fuerza de gases lacrim\u00f3genos y palazos. Finalmente, el General durmi\u00f3 la primera noche en un hotel cercano al aeropuerto de Ezeiza y despu\u00e9s se traslad\u00f3 a un Petit Hotel en Vicente L\u00f3pez. Pero su estad\u00eda en el pa\u00eds no durar\u00eda m\u00e1s de un mes. Sin embargo, ese poco tiempo fue suficiente para sentar las bases de lo que ser\u00eda su vuelta definitiva y la vuelta de la democracia.El 5 de diciembre se form\u00f3 el Frente Justicialista de Liberaci\u00f3n (Frejuli) y ocho d\u00edas m\u00e1s tarde, en una reuni\u00f3n con Abal Medina, Per\u00f3n anticip\u00f3 que elegir\u00eda a C\u00e1mpora como candidato a presidente. Le pidi\u00f3 a \u00e9l y a Gelbard que lo mantuvieran en secreto. Al otro d\u00eda parti\u00f3 a una gira por distintos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, de la que no podr\u00eda volver porque la dictadura prohibir\u00eda nuevamente su ingreso al pa\u00eds. . Aun as\u00ed, particip\u00f3 de algunas de las tertulias del General en la casa de Vicente L\u00f3pez durante el mes que estuvo en Argentina. El movimiento peronista, durante los meses previos a las elecciones empez\u00f3 a organizarse en funci\u00f3n de las demandas y los cargos democr\u00e1ticos, algo que le era ajeno despu\u00e9s de 17 a\u00f1os de proscripci\u00f3n. En el mes de diciembre . Los motivos fueron evidenciados en el mensaje que mand\u00f3 en una grabaci\u00f3n a un acto de la Juventud Peronista de enero: \u201cLa clave de la toma del poder en toda revoluci\u00f3n es la s\u00edntesis entre las masas y las armas. La JP ya ha planteado una estrategia que tiende a explicar de qu\u00e9 forma se obtendr\u00e1 esa s\u00edntesis que, a nuestro juicio, es inexorable para hacer la revoluci\u00f3n. Las elecciones no nos dar\u00e1n esa conjunci\u00f3n, pero nos permitir\u00e1n modificar cualitativamente la relaci\u00f3n de fuerzas\u201d. con el 49,59% de los votos. La consigna \u201cC\u00e1mpora al gobierno, Per\u00f3n al poder\u201d, hab\u00eda logrado un triunfo arrasador. Luego del triunfo, el 19 de abril, . Abal Medina hab\u00eda logrado articular con habilidad las distintas piezas, muchas veces antag\u00f3nicas, dentro del peronismo, y hab\u00eda colaborado en la organizaci\u00f3n del frente que acababa de ganar las elecciones. Galimberti, en cambio,. \u201cEn 1955 se instal\u00f3 la violencia del r\u00e9gimen, a la que las masas contestaron con su propia violencia. Pero ahora debemos ejercer esta violencia en forma org\u00e1nica, porque no podemos pensar que el gobierno popular va a poder sostenerse y llevar adelante su programa de liberaci\u00f3n nacional y social en el camino al socialismo si no tiene fuerzas que lo apoyen. Entre esas fuerzas, \u201d. El discurso de Rodolfo gener\u00f3 cr\u00edticas de la CGT hacia C\u00e1mpora e incluso entre los l\u00edderes de Montoneros por ser muy radical. D\u00edas m\u00e1s tarde .. Per\u00f3n no pudo evitar las l\u00e1grimas desde Puerta de Hierro al ver los millones de personas que colmaban las plazas de todo el pa\u00eds para festejar la vuelta de la democracia despu\u00e9s del per\u00edodo m\u00e1s prolongado de un gobierno de facto, y el triunfo de la voluntad popular que clamaba por su vuelta. Ese 25 de mayo la Juventud Peronista se concentr\u00f3 en las calles de todo el pa\u00eds para hacer efectiva la liberaci\u00f3n de los presos pol\u00edticos; entre ellos, los tres sobrevivientes de la Masacre de Trelew. Pero . El creciente protagonismo que hab\u00eda logrado en poco tiempo se hab\u00eda disipado tan r\u00e1pido como se hab\u00eda constru\u00eddo. En la pugna de  por ubicar cuadros propios dentro del gabinete, la organizaci\u00f3n . Fue as\u00ed que Rodolfo tuvo que empezar el camino org\u00e1nico de militancia como cualquier persona que se suma a sus filas. . Viaj\u00f3 a principios de junio. A la frustraci\u00f3n pol\u00edtica se sumaba que deb\u00eda vivir lejos de su nueva novia, Julieta Bullrich, hermana de una joven militante de la JP, Patricia. Rodolfo se hab\u00eda separado definitivamente de su esposa, M\u00f3nica Trimarco, en el mes de abril. \n, conocido como Gustavo, uno de los l\u00edderes que escap\u00f3 en el avi\u00f3n de la base de Trelew y se salv\u00f3 de los fusilamientos, aunque su esposa Susana Lesgart no pudo hacerlo. . Cuando Galimberti baj\u00f3 del auto, ten\u00eda entre sus pertenencias una Magnum 357. Un militante raso, como era en ese momento, no pod\u00eda portar armas sin permiso de un superior. ."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267714-alberto-fernandez-en-la-inmensa-mayoria-del-pais-estamos-con", "title": "Alberto Fern\u00e1ndez: \"En la inmensa mayor\u00eda del pa\u00eds estamos controlando la pandemia\"", "body": "El presidente Alberto Fern\u00e1ndez destac\u00f3 quey remarc\u00f3 que \"San Juan ha podido reactivar el 92% de su econom\u00eda. Ayer pude ver c\u00f3mo vuelve a reiniciarse la producci\u00f3n en Santiago del Estero y en Tucum\u00e1n. En la inmensa mayor\u00eda del territorio argentino estamos controlando la pandemia y retornando a la actividad. \", escribi\u00f3 anoche en su cuenta de Twitter.El jefe de Estado se expres\u00f3 de esta manera al referirse a un convenio que suscribi\u00f3 este viernes con el gobernador de San Juan, Sergio U\u00f1ac, para la realizaci\u00f3n de en esa provincia, por un monto superior a los 2.400 millones de pesos.En tanto, el jueves, el mandatario visit\u00f3 las provincias de Santiago del Estero y Tucum\u00e1n, donde recorri\u00f3 varias obras.El convenio con San Juan, que fue suscripto adem\u00e1s por el ministro de Obras P\u00fablicas, Miguel Katopodis, durante un encuentro en la residencia de Olivos, prev\u00e9 el compromiso de esa cartera para gestionar cr\u00e9ditos por un valor de 2.405.846.560 pesos, en la medida en que haya disponibilidad presupuestaria para ser destinados a obras de infraestructura en distintos puntos del distrito.Para la realizaci\u00f3n de los trabajos, la Secretar\u00eda de Infraestructura y Pol\u00edtica H\u00eddrica del Ministerio de Obras P\u00fablicas de la Naci\u00f3n y la provincia de San Juan firmar\u00e1n los acuerdos espec\u00edficos, que en los casos correspondientes ser\u00e1n remitidos al Ente Nacional de Obras H\u00eddricas y Saneamiento (Ethosa) para su an\u00e1lisis y ejecuci\u00f3n, seg\u00fan establece el convenio.La provincia, por otra parte, se compromete a que los fondos que reciba por estos cr\u00e9ditos se destinen exclusivamente a los proyectos que sean aprobados, as\u00ed como a dar estricto cumplimiento a los procedimientos administrativos, contables y de control en vigencia."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267723-kicillof-tras-ser-sobreseido-por-enriquecimiento-ilicito-el-", "title": "Kicillof, tras ser sobrese\u00eddo por enriquecimiento il\u00edcito: el fin de \"una causa inventada\"", "body": "El gobernador bonaerense, Axel Kicillof, us\u00f3 Twitter para expresarse en relaci\u00f3n a su . El mandatario provincial se explay\u00f3 en un hilo en la red social sobre la causa que se cerr\u00f3 esta semana.La resoluci\u00f3n fue tomada por el juez Marcelo Mart\u00ednez de Giorgi, luego de analizar varias pericias contables llevadas a cabo por el Cuerpo de Peritos del Poder Judicial de la Naci\u00f3n especializados en casos de Corrupci\u00f3n y Delitos contra la Administraci\u00f3n.Estas pesquisas concluyeron que El gobernador explic\u00f3 que \", que consiste en cortar la nota del diario, pegarla en una hoja y presentarla a la Justicia\", y a\u00f1adi\u00f3 que el fallecido juez (Claudio) \"Bonad\u00edo le dio lugar e inici\u00f3 una investigaci\u00f3n\", que \"cada tanto avanzaba\". en un a\u00f1o. Seg\u00fan la denuncia, Kicillof hab\u00eda pasado de tener 1,2 millones de pesos declarados en 2014 a 1,8 millones en el siguiente a\u00f1o.\"\", record\u00f3 Kicillof. Esa \"metodolog\u00eda ya la conocemos y no fui ni la \u00fanica v\u00edctima, ni el que peor la pas\u00f3. Consiste en usar la prensa y la Justicia para perseguir y desprestigiar adversarios pol\u00edticos. En una palabra: .\"En esa l\u00ednea, el gobernador afirm\u00f3: \"Ahora esta causa se cerr\u00f3 y yo fui sobrese\u00eddo, pero seguramente esta informaci\u00f3n no tendr\u00e1 la misma repercusi\u00f3n medi\u00e1tica. Muchos de quienes fueron bombardeados durante a\u00f1os con la noticia, hoy ni siquiera se enterar\u00e1n de mi sobreseimiento\".Finalmente, Kicillof destac\u00f3 que \"vale la pena recordar lo que dijo Alberto Fern\u00e1ndez en la apertura de sesiones del Congreso Nacional, hace pocos meses: 'Nunca M\u00e1s a la persecuci\u00f3n judicial'\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/882-luis-bruschtein", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/265087-jubilados-mayo-2020-quienes-y-como-cobran-este-viernes-22", "title": "Jubilados mayo 2020: qui\u00e9nes y c\u00f3mo cobran este viernes 22", "body": " por ventanilla en las sucursales bancarias correspondientes.La  record\u00f3 que si bien los titulares no tienen que solicitar turno previo para cobrar este beneficio, deben acercarse a la sucursal bancaria \u00fanicamente en las fechas asignadas.El organismo tambi\u00e9n remarc\u00f3 que los haberes permanecer\u00e1n depositados en las cuentas de los titulares.DNI terminados en 0: viernes 8 de mayoDNI terminados en 1: lunes 11 de mayoDNI terminados en 2: martes 12 de mayoDNI terminados en 3: mi\u00e9rcoles 13 de mayoDNI terminados en 4: jueves 14 de mayoDNI terminados en 5: viernes 15 de mayoDNI terminados en 6: lunes 18 de mayoDNI terminados en 7: martes 19 de mayoDNI terminados en 8: mi\u00e9rcoles 20 de mayo\nDNI terminados en 9: jueves 21 de mayoDNI terminados en 2 y 3: martes 26 de mayoDNI terminados en 4 y 5: mi\u00e9rcoles 27 de mayoDNI terminados en 6 y 7: jueves 28 de mayoDNI terminados en 8 y 9: viernes 29 de mayo"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/651-david-cufre", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/256757-jubilados-mayo-2020-las-fechas-de-cobro-que-fijo-la-anses", "title": "Jubilados mayo 2020: las fechas de cobro que fij\u00f3 la ANSES\u00a0", "body": "El cronograma de del mes de para  que arm\u00f3 ANSES est\u00e1 ordenado seg\u00fan la terminaci\u00f3n del Documento Nacional de Identidad y el monto del haber previsional.\u00a0 por ventanilla en las sucursales bancarias correspondientes.Los calendarios de pago de todas las prestaciones del organismo previsional pueden consultarse a trav\u00e9s de su \n, redes sociales o llamando al 130. Los datos se actualizan trimestralmente.DNI terminados en 0: viernes 8 de mayoDNI terminados en 1: lunes 11 de mayoDNI terminados en 2: martes 12 de mayoDNI terminados en 3: mi\u00e9rcoles 13 de mayoDNI terminados en 4: jueves 14 de mayoDNI terminados en 5: viernes 15 de mayoDNI terminados en 6: lunes 18 de mayoDNI terminados en 7: martes 19 de mayoDNI terminados en 8: mi\u00e9rcoles 20 de mayoDNI terminados en 9: jueves 21 de mayoDNI terminados en 2 y 3: martes 26 de mayoDNI terminados en 4 y 5: mi\u00e9rcoles 27 de mayoDNI terminados en 6 y 7: jueves 28 de mayoDNI terminados en 8 y 9: viernes 29 de mayo"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267662-un-42-menos-de-dolares-por-soja", "title": "Un 42% menos de d\u00f3lares por soja\u00a0", "body": "El sector de Oleaginosas y Cereales registr\u00f3 en abril ventas netas al exterior por 1221 millones de d\u00f3lares, con una ca\u00edda interanual del 42%, seg\u00fan inform\u00f3 el Banco Central en su balance cambiario. La propia autoridad monetaria record\u00f3 que entre noviembre y diciembre pasados los exportadores adelantaron liquidaciones, vendiendo en forma neta 4600 millones de d\u00f3lares que representa un 84% m\u00e1s que en el a\u00f1o previo. Eso sucedi\u00f3 porque las principales cerealeras y los due\u00f1os m\u00e1s concentrados se anticiparon a lo que preve\u00edan como un fuerte aumento de las retenciones con la llegada del nuevo gobierno. En abril, se agreg\u00f3 la especulaci\u00f3n sobre una eventual devaluaci\u00f3n, a la que parecen estar jugando los grupos exportadores e impactando en el mercado cambiario, m\u00e1s all\u00e1 de las restricciones financieras a las transferenciasl al exterior y gastos en divisas.\u00a0Las personas humanas compraron en forma neta 248 millones de d\u00f3lares en abril. Es decir, que m\u00e1s de 1,2 millones de particulares accedieron a la compra de divisas para atesoramiento, que cuenta con un tope de 200 d\u00f3lares mensuales. De ese total 194 millones se explicaron por compra de billetes y los 50 restantes por viajes y otros gastos. As\u00ed se inform\u00f3 en el \u00faltimo balance cambiario del Banco Central. Se mencion\u00f3 que el concepto turismo anot\u00f3 una ca\u00edda del 87 por ciento en las compras interanuales por la cuarentena. En la autoridad monetaria agregaron que \u201cen el contexto de la pandemia, con impactos tanto en el nivel de actividad global como local, en los flujos de comercio y movimientos de capitales, y en paralelo con el avance en las negociaciones de la reestructuraci\u00f3n de la deuda externa p\u00fablica, los clientes de las entidades financieras compraron en abril 582 millones de d\u00f3lares en el mercado de cambios, a lo que se suman 8 millones de d\u00f3lares adquiridos por las propias entidades\u201d. Se indic\u00f3 que ese monto, que corresponde al mercado mayorista, estuvo cubierto por ventas netas del Central por 590 millones. En el documento de la autoridad monetaria se mencion\u00f3 que \u201cla cuenta corriente cambiaria, que comprende el resultado neto de las operaciones de cambio registradas como exportaciones netas de bienes y servicios, e ingreso primario y secundario en l\u00ednea con las definiciones de la Balanza de Pagos, hubo un d\u00e9ficit de 155 millones de d\u00f3lares\u201d. La cuenta financiera del sector privado no financiero en tanto tuvo \u201cun d\u00e9ficit de 348 millones de d\u00f3lares en abril, como consecuencia de cancelaciones netas de deuda financiera y de la formaci\u00f3n de activos externos, compensadas en parte, por ingresos vinculados a inversiones directas\u201d. En cuanto a las operaciones de la cuenta financiera cambiaria del sector financiero, resultaron superavitarias en 573 millones, explicado por la disminuci\u00f3n de los activos externos l\u00edquidos de las entidades que conforman la Posici\u00f3n General de Cambios (PGC), aunque compensado en una parte por las cancelaciones de pr\u00e9stamos financieros y l\u00edneas de cr\u00e9dito. Las operaciones de la cuenta financiera cambiaria del Gobierno General y BCRA registraron un ingreso neto de fondos por 64 millones, que se explic\u00f3 b\u00e1sicamente por los ingresos netos de pr\u00e9stamos de organismos internacionales. Las reservas internacionales del Banco Central aumentaron 7 millones de d\u00f3lares en el cuarto mes del a\u00f1o, con los que finalizaron el mismo con un stock de u$s 43.568 millones. Esta informaci\u00f3n de operaciones cambiarias de abril de 2020 se recopila en base al R\u00e9gimen Informativo de Operaciones de Cambio. Adicionalmente, se utiliza informaci\u00f3n de los movimientos de las Reservas Internacionales del Banco Central, ya sea por operaciones propias o por cuenta del Gobierno Nacional, o por variaciones en los saldos de las cuentas en moneda extranjera de las entidades en la Instituci\u00f3n."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267634-fuerte-caida-en-la-venta-de-naftas", "title": "Fuerte ca\u00edda en la venta de naftas", "body": "El volumen total de naftas vendidas cay\u00f3 un 67,1 por ciento en abril por la cuarentena aplicada para intentar contener al coronavirus. En la nafta s\u00faper el derrumbe del 65,6 por ciento y en la premium llega al 71,7 por ciento. Por su parte, el gasoil retrocedi\u00f3 34 por ciento. En este caso la ca\u00edda fue menor por la actividad rural que estuve exceptuada de la cuarentena. Las cifras corresponden a un informe elaborado por la Confederaci\u00f3n de Entidades de Comercio de Hidrocarburos y Afines de la Rep\u00fablica Argentina (Cecha).Si se observa solo el canal minorista, el desplome fue todav\u00eda mayor. La venta de naftas baj\u00f3 67,5 por ciento, llegando a un 73,6 por ciento en el segmento Premium. Las ca\u00eddas en los vol\u00famenes vendidos fueron mayores en los grandes centros urbanos que en el resto del pa\u00eds. En Ciudad de Buenos Aires el retroceso fue de 61,2 por ciento, llegando a 71,8 por ciento en naftas y 46,1 por ciento en gasoil. En C\u00f3rdoba las ventas, siempre en vol\u00famenes, bajaron 54,6%, debido a un retroceso de 72,3 por ciento en naftas y 27,7 por ciento en gasoil, mientras que en Rosario se registr\u00f3 una baja de 54,6%, que impact\u00f3 tanto en naftas (-72,3 por ciento) como en gasoil (27,7 por ciento).La entidad asegur\u00f3 adem\u00e1s que el 64.1 por ciento de las estaciones de servicio del pa\u00eds tuvo ventas por debajo del punto cr\u00edtico (el volumen por debajo del cual se producen p\u00e9rdidas) y un 86.3 por ciento estuvo por debajo de punto de equilibrio (el volumen por encima del cual se produce un resultado equivalente a m\u00e1s del 3 por ciento sobre ventas).\n\u201cEstos datos fueron realizando un c\u00e1lculo optimista, pero podr\u00eda ser incluso mayor el n\u00famero de estaciones a p\u00e9rdida. Hay que entender que la mayor\u00eda se trata de PyMEs, que se esfuerzan para lograr estar al d\u00eda\u201d, sostuvo Gabriel Bornoroni, presidente de CECHA. En total, el informe calcula que el sector perdi\u00f3 42.500 millones de pesos por la pandemia. Pese a ello, Bornoroni se mostr\u00f3 optimista al afirmar que para fines de octubre se podr\u00eda recuperar parte del volumen de ventas, en caso de que pueda retomarse el normal funcionamiento de la econom\u00eda.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267649-impuestos-a-los-mas-ricos-hasta-el-voto-opositor-los-quiere", "title": "Impuestos a los m\u00e1s ricos: hasta el voto opositor los quiere", "body": ", describe Alfredo Serrano Mansilla, director del Centro Estrat\u00e9gico Latinoamericano de Geopol\u00edtica (Celag). . El 90,3 por ciento de los entrevistados en el \u00faltimo sondeo de la consultora consideraron que . Incluso esa fue la opini\u00f3n mayoritaria entre quienes no votaron a Alberto Fern\u00e1ndez el a\u00f1o pasado. El 88,2 por ciento de las personas que se declaran opositoras al Gobierno coincidieron en que el Estado debe ocupar un rol preponderante en las actuales circunstancias.Es lo que viene sucediendo desde la llegada de la pandemia. El 89 por ciento de los hogares del pa\u00eds tienen al menos un integrante que recibe un ingreso directo o un cr\u00e9dito subsidiado por parte del Estado. Los planes de asistencia a empresas y particulares, que necesitan incluso m\u00e1s impulso para extender la cobertura a sectores que a\u00fan no alcanzan, insumir\u00e1n una inversi\u00f3n p\u00fablica in\u00e9dita de 1,7 billones de pesos entre abril y junio, el 5,6 por ciento del PIB. La necesidad de financiar semejante explosi\u00f3n del gasto p\u00fablico, que ir\u00e1 en ascenso en la medida que la cuarentena se extienda, como se prev\u00e9, tambi\u00e9n registra una alta comprensi\u00f3n por parte de la ciudadan\u00eda, que apoya la creaci\u00f3n de impuestos extraordinarios a las grandes fortunas y a sectores concentrados de la econom\u00eda. . No solo a nivel nacional, sino en provincias y municipios, que est\u00e1n imponiendo aumentos de impuestos y tasas a bancos, hipermercados, productores rurales, compa\u00f1\u00edas de telefon\u00eda m\u00f3vil e Internet. , como un camino posible para hacer frente a una crisis que se anticipa aguda y de largo alcance. Es importante que el Estado nacional sea el que encabece el proceso, para darle solidez y coherencia. . Los que hicieron punta en ese camino fueron los gobiernos de La Pampa y los municipios bonaerenses de Castelli, General Lavalle, 25 de Mayo, Hurlingham y Lan\u00fas. En el primer caso, la legislatura provincial. Los 67 millones de pesos que se esperan recaudar se destinar\u00e1n a un fondo para financiar cr\u00e9ditos a tasa cero para las pymes. En Hurlingham, el intendente Juan Zabaleta (FdT) decret\u00f3 . La recaudaci\u00f3n ser\u00e1 de 4 millones de pesos por bimestre, que se destinar\u00e1n a fortalecer las pol\u00edticas sanitarias y alimentarias en el marco de la pandemia. En Lan\u00fas, que gobierna el dirigente del PRO N\u00e9stor Grindetti, el Concejo Deliberante . Es por seis meses y recae sobre 300 grandes empresas que facturan m\u00e1s de 50 millones de pesos y no fueron afectadas por la pandemia, como hipermercados, bancos, industrias alimenticias, compa\u00f1\u00edas de telefon\u00eda e Internet.El mismo concepto de  en la emergencia fue el fundamento que utiliz\u00f3 el intendente de Castelli, Francisco Echarren (FdT), para la creaci\u00f3n de  de m\u00e1s de 50 hect\u00e1reas, equivalente a 42 pesos por hect\u00e1rea. La medida fue aprobada por el Concejo Deliberante y logr\u00f3 sortear un primer intento de impugnaci\u00f3n judicial por parte del diputado provincial Luciano Bugallo (JxC). En General Lavalle, el intendente Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Ponte (UCR) present\u00f3 un proyecto para cobrar un  y fue aprobado con modificaciones por el Concejo Deliberante. En 25 de Mayo, el intendente Hern\u00e1n Ralinqueo (FpV) avanz\u00f3 con una contribuci\u00f3n de los rubros que no suspendieron la actividad durante la cuarentena.Esos ejemplos repercutieron en distintos puntos del pa\u00eds. En General Roca, R\u00edo Negro, la CTA de los Trabajadores elev\u00f3 una iniciativa para subir las al\u00edcuotas de Ingresos Brutos a bancos y financieras privadas, productoras y distribuidoras de luz y gas, cadenas de supermercados y empresas de telefon\u00eda m\u00f3vil, y un aumento extraordinario del impuesto inmobiliario rural para campos de m\u00e1s de 10 mil hect\u00e1reas. En Neuqu\u00e9n, el diputado Mariano Mansilla (FdT) present\u00f3 un proyecto muy parecido para duplicar Ingresos Brutos este a\u00f1o a aquellos mismos sectores empresarios y terratenientes, m\u00e1s petroleras y empresas de servicios petroleros. En Jun\u00edn, el vicepresidente del Partido Justicialista, Mat\u00edas Screpis, pidi\u00f3 implementar un aporte extraordinario de contribuyentes con facturaci\u00f3n mayor a 5 millones de pesos que no hayan suspendido su actividad. En la Ciudad de Buenos Aires, el legislador Santiago Roberto (FxV) present\u00f3 un proyecto de ley para cobrar por \u00fanica vez un impuesto del 1 por ciento a los bancos, aseguradoras, plataformas digitales y juegos de azar, entre otros, que en 2019 hayan pagado Ingresos Brutos desde 30 millones de pesos. que impulsa el presidente del bloque oficialista en Diputados, M\u00e1ximo Kirchner, que elabor\u00f3 junto al diputado Carlos Heller. Este \u00faltimo analiz\u00f3 detalles finales del proyecto esta semana con el presidente Alberto Fern\u00e1ndez. La expectativa de recaudaci\u00f3n por el aporte extraordinario de 12 mil contribuyentes, con patrimonios superiores a 200 millones de pesos al 31 de marzo de este a\u00f1o, ronda entre 3500 y 4000 millones de d\u00f3lares. , para ser debatido primero en la Comisi\u00f3n de Presupuesto y Hacienda, donde el FdT tiene mayor\u00eda para obtener dictamen. El Frente de Izquierda reclama que el impuesto sea de car\u00e1cter permanente y no excepcional, como plantea el oficialismo.El 76 por ciento de los consultados por la Celag sobre el impuesto a las grandes fortunas se manifestaron de acuerdo con su aplicaci\u00f3n. Los votantes del oficialismo apoyaron la idea en un 89,6 por ciento, mientras que los de la oposici\u00f3n lo hicieron en un 64,6 por ciento. Serrano Mansilla, doctor en Econom\u00eda y director del centro de estudios, advirti\u00f3 en otro informe que la tasa efectiva de pago de impuestos en la Argentina es menos de un tercio de la tasa legal. , indic\u00f3. \u201cLa mayor\u00eda de las empresas usan m\u00faltiples mecanismos establecidos en la ley para reducir la base imponible sobre la que se aplica el tipo impositivo\u201d, cuestion\u00f3. \u201cEs una situaci\u00f3n com\u00fan a toda Am\u00e9rica latina, donde las empresas pagan menos de lo que deber\u00edan y existe espacio fiscal, incluso sin necesidad de reformar el marco legal vigente, para que grandes empresas se comprometan a aportar m\u00e1s recursos para financiar al Estado\u201d, recomend\u00f3.\nLa AFIP empez\u00f3 a trabajar en esa direcci\u00f3n con los precios de transferencia, en operaciones de comercio exterior entre firmas vinculadas. La crisis del coronavirus le abre una oportunidad al Gobierno para empezar a producir cambios sensibles en un \u00e1rea clave como la pol\u00edtica tributaria. Hay campo f\u00e9rtil para ello."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/265526-ingreso-familiar-de-emergencia-quienes-y-como-cobran-este-vi", "title": "Ingreso Familiar de Emergencia: qui\u00e9nes y c\u00f3mo cobran este viernes 22 de mayo", "body": "La ANSES inform\u00f3 que contin\u00faa acredit\u00e1ndose el monto de $10.000 del Ingreso Familiar de Emergencia (IFE) otorgado por el gobierno nacional para quienes hayan elegido su modalidad de pago entre el 16 y 20 de abril pasados.Para consultar fecha, lugar y modalidad de cobro, quienes reciban el IFE deber\u00e1n ingresar en \n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/264727-coronavirus-y-pensamiento-elogio-de-la-lentitud", "title": "Coronavirus y pensamiento: Elogio de la lentitud", "body": "A veces me despierto y creo que tuve un mal sue\u00f1o, una pesadilla de \u00e9sas que permanecen al acecho a\u00fan en la vigilia. Y enseguida me doy cuenta de que no so\u00f1\u00e9 con que el mundo era un purgatorio, y que lo es. Que en el pan\u00f3ptico global hay algo que revent\u00f3, y que es el mundo en el que viv\u00edamos el que mut\u00f3.Ya quedaron imprecisas y un poco in\u00fatiles todas las asociaciones al pasado, porque este nuevo laberinto s\u00f3lo encontrar\u00e1 su explicaci\u00f3n mirando hacia adelante. He mencionado hace poco el discurso de aceptaci\u00f3n del Nobel de la escritora polaca Olga Tokarczuk, porque junto con el ensayo que escribi\u00f3 hace unos d\u00edas Ignacio Ramonet, son las dos lecturas de la \u00e9poca que m\u00e1s me han interpelado \u00faltimamente. Ramonet hablaba de un \u201checho social total\u201d, que convulsiona todas las esferas sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas. As\u00ed es lo que transcurre atravesado por fosas comunes, escupidores de m\u00e9dicos, conteos diarios, asimilaci\u00f3n de esos n\u00fameros, el lento acostumbramiento al horror, la admisi\u00f3n cada menos escalofriante de que en un pa\u00eds han muerto ese solo d\u00eda mil o dos mil personas, o quinientas, o festejos porque fueron cuatrocientas. Y esa inercia de la que es imposible librarse porque viene de una dimensi\u00f3n del efecto del tiempo que no controlamos, es la que permite y habilita a la ultraderecha, que antes era s\u00f3lo derecha, a dar por hecho que habr\u00e1 miles de muertes m\u00e1s pero que \u201cno hay que parar\u201d. \u00bfQu\u00e9 es la econom\u00eda sin la sangre, la saliva, el sudor, el hueso roto, la piel despellejada, el ruido en las v\u00edsceras, sin todos esos millones de cuerpos de hombres y mujeres que las elites pretenden volver a poner en sus lugares de trabajo? Son n\u00fameros. De cuentas bancarias o de muertos. Les da igual. No son anticuarentena, son antivida. Nunca nada fue tan evidente. La mutaci\u00f3n ha hecho que esos villanos y todos los idiotas \u00fatiles que les creen sus folletines de alambre \u2013los presos iban a ser fuerza de choque del comunismo, con esto est\u00e1n tapando el dengue, la estrategia sanitaria es una intromisi\u00f3n intolerable del Estado en las vidas privadas, y bla bla \u2013, hayan dejado atr\u00e1s la simulaci\u00f3n. No disimulan. Morir\u00e1 m\u00e1s gente y la econom\u00eda fracasar\u00e1: ya hay f\u00e1bricas en Estados Unidos con cientos de obreros contagiados, y siempre est\u00e1 el ej\u00e9rcito de desocupados, pero esta vez, que es diferente a todas, esos condenados tambi\u00e9n est\u00e1n muriendo como moscas. Muy pronto no habr\u00e1 reposici\u00f3n de mano de obra. Este proyecto elitista es en realidad una reacci\u00f3n a un fracaso absoluto, pero de un absoluto ontol\u00f3gico. Somos Abeles y Ca\u00ednes al principio de otra historia que quiz\u00e1 sea larga, o no. Nadie puede prever hasta d\u00f3nde querr\u00e1 Trump abordar su plan B, que es derrocar a Maduro e iniciar una guerra con China \u00bfSuena dist\u00f3pico? Nada es dist\u00f3pico hoy. Porque hay muchos desequilibrados y nadie est\u00e1 controlando nada. Se sali\u00f3 de madre el mundo. Por eso lo recomendable es ir en c\u00e1mara lenta, d\u00eda por d\u00eda, haciendo de la lentitud, y de su pausa el primer atributo necesario para soportar estos d\u00edas. Tambi\u00e9n record\u00e9, cuando le\u00eda a Ramonet, que \u00e9l fue el primero en conceptualizar al Pensamiento Unico que caracteriz\u00f3 al neoliberalismo de los \u00b490. Eso cambi\u00f3. Es un concepto desdibujado porque ya no hay pensamiento \u00fanico, y esa herida narcisista es la que nos vienen cobrando hace mucho tiempo a los que nos desmarcamos de la interpretaci\u00f3n corporativa de la realidad. Hoy Trump y Bolsonaro y otros muchos que integran el equipo antivida, pueden profesar abiertamente, como gargajos repugnantes, su desprecio por la vida humana, pero son los exc\u00e9ntricos del mundo. No ganan la discusi\u00f3n. Porque el mundo ya es multipolar, y el pensamiento tambi\u00e9n, y a los desequilibrados se los ve como son. Esta politizaci\u00f3n de la pandemia por parte de la ultraderecha la ubica ah\u00ed: en un extremo inimaginable hace tres meses. Volviendo a Tokarczuk, en su discurso de 2019 dec\u00eda que las noticias falsas nos hab\u00edan sumergido en la ficci\u00f3n. Que la gente vive inmersa en un mundo ficticio que se cuenta a s\u00ed misma porque se lo repiten permanentemente, y que nunca hubo en la historia de la humanidad tanta gente hablando de s\u00ed misma, tantas primeras personas, intercambiando mensajes con otras primeras personas. Dec\u00eda tambi\u00e9n que un efecto de las noticias falsas es que no permite que exista una realidad que pueda ser explicada. \u201cNos faltan explicaciones sobre el mundo\u201d. Hoy esa idea es potenciada por la pandemia y por el desemascaramiento de lo aberrante. Esta semana el fot\u00f3grafo brasile\u00f1o Sebastiao Salgado subi\u00f3 un video de una belleza extraordinaria, en blanco y negro, con apoyos en la pantalla de gente como Susan Sarandon, Almod\u00f3var, Brad Pitt, Sting, y muchos otros, en el que ped\u00eda que no permitamos que mueran todas las tribus aisladas de la Amazon\u00eda. Lo dec\u00eda mientras se iban viendo los retratos de esas etnias que \u00e9l registr\u00f3 durante a\u00f1os. La belleza, el valor, lo indescriptible, lo fascinante, lo sano, lo inocente, lo bueno estaba ah\u00ed. Y en Manaos est\u00e1n las fosas comunes ya cavadas, las visibles, porque los muertos de la Amazon\u00eda profunda no tendr\u00e1n tumba. Todo est\u00e1 claro y es l\u00edmite. Lo que pas\u00f3 en las villas porte\u00f1as se pudo haber evitado si los villeros fueran considerados personas, simplemente. Hubo dos meses para prever qu\u00e9 hacer. Y no hubo nada y menos que nada: no hubo ni agua ni luz. Los medios diluyen el tema, est\u00e1n esperando al conurbano. Ah\u00ed s\u00ed los noteros llegar\u00edan en manada. Porque el dispositivo es amoral, igual que todos los que lo integran.\nAs\u00ed que s\u00f3lo queda tomarlo con calma, hablar y decir todo lo que se piense, leer, tratar de entender m\u00e1s, y defender la vida como lo hicimos siempre. Esta vez es literal. Estamos defendiendo nuestras vidas y las de nuestros seres queridos y las de todos los dem\u00e1s. Los villanos est\u00e1n dispuestos a todo, y se pasaron de rayas.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/265126-la-biblioteca-callejera", "title": "La biblioteca callejera", "body": "Lo trascendente debe ser como el amor: si no lo andamos buscando llega s\u00f3lito y se ancla en el puerto de la vida. As\u00ed aparecieron ellos; solitarios, masivos, sembrados en los bancos y las veredas de Par\u00eds. Al principio no cab\u00eda una explicaci\u00f3n racional para entender por qu\u00e9 hab\u00eda decenas y decenas de libros de todos los g\u00e9neros que brotaban por la ciudad. Nunca estaban verdaderamente tirados sino prolijamente dispuestos sobre los bancos o en la calle, separados en pilas que hac\u00edan de improvisada clasificaci\u00f3n por g\u00e9nero: gu\u00edas tur\u00edsticas, novelas de ciencia ficci\u00f3n, ensayos, libros de poemas, obras t\u00e9cnicas, de arquitectura, varios cl\u00e1sicos, novelas, cat\u00e1logos de exposiciones, piezas de teatro, libros en ingl\u00e9s y mangas.En aquel orden se insinuaba como un respeto genuino, una intenci\u00f3n modesta, una disculpa por dejar en la calle un s\u00edmbolo sagrado de la cultura. En un banco del Boulevard du Port Royal hab\u00eda siete libros apilados por g\u00e9nero.Sobresal\u00edan dos vol\u00famenes azules de tapa dura de una edici\u00f3n de lujo de la obra del poeta y dramaturgo espa\u00f1ol Calder\u00f3n de la Barca (1600-1681). La primera tentaci\u00f3n fue hojearlos, pero el miedo al virus detuvo el gesto. \u00bfAcaso el coronavirus habr\u00eda hecho su nido en aquellas p\u00e1ginas? No hab\u00eda respuesta. Y cuando no la hay lo mejor es palpar lo inesperado. Los libros estaban en espa\u00f1ol. El primero era su obra m\u00e1s conocida . En la segunda p\u00e1gina, escrita a mano, una muy bella dedicatoria en franc\u00e9s dec\u00eda: \u201cPara Helena. Si tuviera siete vidas como un gato, todas ser\u00edan para ti. Jean-Fran\u00e7ois\u201d. Aquel enamorado le estaba ofreciendo a Helena su instante y todas las vidas que pudiera transitar. Hab\u00eda en aquello una vibraci\u00f3n sobrenatural. El amor, la vida, el deseo de eternizar los sentimientos, la amenaza de lo perecedero, la finitud del amor, el futuro y el presente rondaban por el banco del Boulevard haci\u00e9ndose se\u00f1as, cruzando significados. El m\u00e1s asombroso era el mismo relato.  fue escrita en 1635 y cuenta la historia de Segismundo, un hombre a quien su padre, el rey Basilio de Polonia, lo encierra por el terror que tiene a que se cumplan las profec\u00edas de un or\u00e1culo. Durante su cautiverio, donde la aparici\u00f3n del personaje se inicia con la exclamaci\u00f3n \u201c\u00a1Ay m\u00edsero de m\u00ed!\u201d, Segismundo reflexiona sobre la vida, su sentido, el presentimiento de un destino trazado, la oposici\u00f3n o la dualidad entre el libre albedr\u00edo y lo predestinado, la realidad y el sue\u00f1o.Al lado hab\u00eda un libro de ciencia ficci\u00f3n de Theodore Sturgeon, . Publicada en los a\u00f1os 50, la novela narra la historia de seis personas con poderes sobrehumanos que poseen, adem\u00e1s, la capacidad de aunar sus habilidades e interactuar como si fueran un s\u00f3lo organismo y configurar as\u00ed la fase siguiente de la evoluci\u00f3n humana. Un bello mensaje, como lo es cada libro. El volumen de Theodore Sturgeon estaba balbuceando un secreto: los seres humanos han sido capaces de hacer gestos de bondad estremecedores, han sacado lo mejor de s\u00ed mismos para darle una mano al pr\u00f3jimo, aliviar la soledad, la enfermedad, el hambre y la tiran\u00eda del confinamiento. Si uni\u00e9semos todas esas cualidades humanas que la monstruosa frivolidad del liberalismo amordaz\u00f3, configurar\u00edamos una humanidad radicalmente diferente. Terminar\u00edamos inmuniz\u00e1ndonos a fuerza de amor contra el virus de la tecnolog\u00eda, del consumo, del hedonismo y de la mezquindad. Ser\u00edamos, juntos, los dise\u00f1adores de un organismo compacto hecho de solidaridad, lealtad, igualdad y protecci\u00f3n de la naturaleza. Porque ese mundo renovado que tanto se anhela no lo construir\u00e1 el sistema, sino nosotros mismos, en la intimidad.En esta biblioteca a la intemperie que los parisinos fueron conformando con los d\u00edas hab\u00eda muchas l\u00edneas convergentes. La del propio relato de un hombre que camina por Par\u00eds encontrando libros, que se detiene en sus t\u00edtulos, que cuenta las historias narradas en ellos. La de la magia del libro del escritor franc\u00e9s Georges Perec (1936-1982) depositado sobre el borde de una ventana en la Rue des Arquebusiers:  (Pensar/Clasificar, Editorial Gedisa). Es un libro p\u00f3stumo que consta de 13 textos sobre el arte met\u00f3dico o el desastre de clasificar las cosas. Perec escribe: \u201c\u00bfPienso antes de clasificar?, \u00bfclasifico antes de pensar?, \u00bfc\u00f3mo clasifico aquello que pienso?, \u00bfc\u00f3mo pienso cuando quiero clasificar?\u201d. El cuarto texto se llama \u201cNotas breves sobre el arte o la manera de ordenar los libros: Una duda entre la ilusi\u00f3n de lo acabado y el v\u00e9rtigo de lo elusivo\u201d.Ese v\u00e9rtigo estaba en las calles como un intento de rescatar / ordenar lo que se hab\u00eda desechado: los libros estaban presentados como una ofrenda, no tiradosa la basura. En ese gesto se expresaba un pensamiento, una jerarqu\u00eda. La gente, durante el encierro, puso orden en sus casas. Los tachos de basura estaban repletos de ropa, viejas cacerolas, decoraciones in\u00fatiles, ensaladeras rajadas, platos espantosos, DVDs, cargadores de tel\u00e9fonos y un bazar perene de porquer\u00edas. Los libros estaban fuera de los enormes tachos de basura verde esperando a que alguien pasara por all\u00ed. No entraban en la clasificaci\u00f3n de \u201cbasura\u201d sino en lo que sobra y se comparte, aunque sea dej\u00e1ndolo en la calle, sobre los bancos o las ventanas. Hubiese sido perfecto conservarlos y donarlos luego a una biblioteca. Sin embargo, en esa imperfecci\u00f3n de deslizarlo por ah\u00ed lat\u00eda ya una finalidad noble.En aquel silencioso y plural gesto colectivo la humanidad se estaba salvando a s\u00ed misma, rescatando su propia memoria, su creaci\u00f3n, el don de lo gratuito. Dejar un libro para que otro lo encuentre es multiplicar su existencia. Sale de nuestras vidas, pero no de la vida. Par\u00eds, capital cultural, se dec\u00eda a s\u00ed misma que no est\u00e1 perdida, que a\u00fan preservaba un lazo honroso con la resonancia trascendente de la cultura escrita, con la poderosa capacidad de revelaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de lo subjetivo.En una planta baja de la Rue Poliveau, colocados en hilera delante de un bello jard\u00edn, alguien deposit\u00f3 media docena de libros. Entre ellos, en ingl\u00e9s, hab\u00eda en una edici\u00f3n de bolsillo de una de las obras maestras del escritor norteamericano Scott Fitzgerald (1896-1940), , escrito parcialmente en Par\u00eds. Es un libro sobre la b\u00fasqueda del amor y la belleza en un clima de confrontaciones, decadencia y mundanidad en el que se mov\u00eda la jet set norteamericana durante las dos guerras mundiales. El t\u00edtulo procede de un poema del poeta rom\u00e1ntico ingl\u00e9s John Keats (1795-1821), , autor a quien Julio Cort\u00e1zar le dedic\u00f3 un ensayo (, 1951) y tradujo y coment\u00f3 Lord Houghton, -1955. El ruise\u00f1or es lo opuesto a la novela de Fitzgerald: el p\u00e1jaro de Keats es la voz de la eternidad de la naturaleza y de lo bello ante la fugacidad y la violencia. La memorable novela de Scott Fitzgerald es la sepultura de esa belleza.Los libros esparcidos por Par\u00eds eran el canto del p\u00e1jaro-alma, la pulsi\u00f3n l\u00edrica de una infancia humana que nada, hasta ahora, ha podido desterrar. Con solo andar por esta ciudad se puede armar una biblioteca gratuita de vol\u00famenes encontrados. Han sido descartados, pero no destruidos. A veces se quedan ah\u00ed y los empapa la lluvia o el roc\u00edo de la primavera. Son fr\u00e1giles, como nosotros, seducen, como nosotros, r\u00eden, sufren y se enamoran y despu\u00e9s cuentan historias, igual que nosotros."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/1054-sandra-russo", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/857-jose-pablo-feinmann", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/661-eduardo-febbro", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267505-la-anses-reabrio-oficinas-para-la-atencion-al-publico-y-ampl", "title": "La Anses reabri\u00f3 oficinas para la atenci\u00f3n al p\u00fablico y ampl\u00eda la atenci\u00f3n virtual", "body": "La \u00a0Algunas de las sede abiertas est\u00e1n en ciudades de las provincias de Buenos Aires, Entre R\u00edos, Mendoza y Santa Fe.El organismo precis\u00f3 que las sucursales que reabrieron sus oficinas se encuentran en Carlos Casares, Vedia, San Miguel del Monte y Ranchos (Buenos Aires); Malarg\u00fce y San Rafael (Mendoza); Gualeguay (Entre R\u00edos) y Ca\u00f1ada de G\u00f3mez, Venado Tuerto, Villa Ca\u00f1\u00e1s y San Jorge (Santa Fe). La atenci\u00f3n se realiza con una limitaci\u00f3n de acceso a las personas y se utiliza un sistema de turnos para evitar circulaci\u00f3n en los edificios con el objetivo de garantizar la distancia de seguridad entre los ciudadanos y el personal. Adem\u00e1s, se llev\u00f3 a cabo un trabajo de capacitaci\u00f3n para los empleados y se acondicionaron las oficinas de acuerdo a los protocolos sanitarios dispuestos por el Gobierno Nacional. La Anses tambi\u00e9n inform\u00f3 que se ampli\u00f3 a 60.000 la cantidad de tr\u00e1mites que se pueden canalizar a trav\u00e9s de su \nen su modalidad \n, que funciona todos los d\u00edas de 0 a 20 horas. A su vez, record\u00f3 que es importante mantener actualizados los datos de contacto, ya que las consultas se responder\u00e1n mediante correo electr\u00f3nico.En cuanto a las gestiones que se pueden realizar v\u00eda web, se incluyen la actualizaci\u00f3n de datos personales para Ingreso Familiar de Emergencia (solo en los casos que haya sido denegado en relaci\u00f3n a los datos que la Anses tiene registrados); la Pensi\u00f3n Universal para el Adulto Mayor; la solicitud de rehabilitaci\u00f3n del cobro de una jubilaci\u00f3n o pensi\u00f3n; el reclamo de un haber no cobrado de una jubilaci\u00f3n o pensi\u00f3n; y el inicio de Asignaci\u00f3n por Maternidad, Asignaci\u00f3n Prenatal y Asignaci\u00f3n Universal por Embarazo.\nAsimismo, la p\u00e1gina web brinda asesoramiento en materia de jubilaciones y pensiones; pensi\u00f3n Universal para el Adulto Mayor; subsidio de Contenci\u00f3n Familiar; designados de apoderados; actualizaci\u00f3n de datos personales o del grupo familiar; Asignaciones Universales y Familiares por Hijo, por Nacimiento y Adopci\u00f3n; Pensi\u00f3n no Contributiva para Madre de 7 hijos; y r\u00e9gimen de reparaci\u00f3n econ\u00f3mica para las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/264921-reflexiones-pandemicas", "title": "Reflexiones pand\u00e9micas", "body": "Durante los desangelados d\u00edas de la crisis de 2001 se puso de moda un chiste sobre argentinos. Dec\u00eda: \u201cLos ni\u00f1os argentinos ya no juegan a las escondidas porque nadie los va a buscar\u201d. Retengamos algo: \u201cescondidas\u201d e \u201cir a buscar\u201d. Adem\u00e1s, claro, hay que se\u00f1alar la marca autodenigratoria del chiste. Era un chiste argentino. Hecho por argentinos que no ten\u00edan una alta valoraci\u00f3n de s\u00ed mismos. No era para menos: el pa\u00eds estaba derruido y pocos ve\u00edan la salida. El pa\u00eds no ten\u00eda arreglo. En una escena del film  los atacantes del planeta hac\u00edan volar estruendosamente la ciudad de Buenos Aires. En los cines la gente aplaud\u00eda. Nos merec\u00edamos eso. Hoy no hay una devaluaci\u00f3n del orgullo nacional. El presidente puede decir que est\u00e1 orgulloso de los argentinos y los argentinos aprueban, en su gran mayor\u00eda, las medidas que \u00e9l y su equipo de gobierno y salud han tomado contra el nuevo atacante del planeta. Que es uno solo. Que es invisible y es mortal. Todos, alguna vez, dejamos de ser j\u00f3venes, de sentirnos inmortales, de ver la muerte como algo que le pasa a los otros, como un espect\u00e1culo externo y ajeno, y sabemos que vamos a morir, que nosotros, cada uno de nosotros va a morir y que nadie puede morir por uno ni uno por los otros. La muerte le es constitutiva a la condici\u00f3n humana. Sin embargo, acostumbramos decir que ese hecho habr\u00e1 de ocurrir pero \u201calg\u00fan d\u00eda\u201d. Le quitamos a la muerte su condici\u00f3n de inminencia. Alg\u00fan d\u00eda, alguna vez pero no ahora. El virus le ha restituido a la muerte su inminencia. Ataca ahora, y por ese simple pero aterrador motivo, es ahora cuando corremos el riesgo de morir. Ataca a todos y no s\u00f3lo a los \u201cgrupos de riesgo\u201d, a los seres de la tercera edad, tambi\u00e9n llamados \u201cadultos mayores\u201d. Los viejos ser\u00e1n menos resistentes al virus, pero eso no libra a nadie del riesgo mortal de contraerlo. Y en cualquier momento. La amenaza del virus es hoy, ahora. Si jugamos a las escondidas, si nos quedamos en casa, si cumplimos con la cuarentena, acaso no nos venga a buscar, como nadie buscaba a los chicos del chiste de argentinos. Pero no es seguro. Personaje al que, seg\u00fan notoriamente se sabe, metieron preso para siempre. Nada es seguro. Lo \u00fanico seguro es el virus. Y el virus mata, mata en todo el mundo y ya hay fosas comunes en ciertos pa\u00edses.  Esto explica tambi\u00e9n los dislates de los furiosos caceroleros. Si uno piensa que todo es una maniobra para llevar el pa\u00eds (y hasta el mundo) al comunismo, no piensa en el virus ni en la muerte. Piensa que todo se debe a otra maldad de los malvados de siempre: los comunistas, los populistas, Cristina o La C\u00e1mpora. Cuanto m\u00e1s ruido hagan las cacerolas menos se oir\u00e1n los pasos silenciosos del Covid-19, que es el comunismo porque iguala a todos, no respeta jerarqu\u00edas ni fortunas. Se trata de un virus totalizante y totalitario. Y nada bueno puede salir de \u00e9l.  Est\u00e1n los que creen que s\u00ed, que algo bueno saldr\u00e1. Se consideran optimistas. Pero el pesimismo y el optimismo son conceptos pueriles para categorizar este presente hist\u00f3rico. Hace mucho que el Mal se apoder\u00f3 de este mundo. Ya Voltaire, en el siglo XVIII, le hac\u00eda decir a C\u00e1ndido \u201cel mal se ha ense\u00f1oreado de la tierra\u201d. Lo dec\u00eda en la Francia de Luis XVI, despu\u00e9s vino la Revoluci\u00f3n Francesa y el terror de la guillotina. Hegel, que es el pensador de la revoluci\u00f3n (\u201clos alemanes piensan lo que los franceses hacen\u201d, dec\u00eda Marx, que profetiz\u00f3 sobre sociedades libres que nunca vinieron), se desilusion\u00f3 de ella. Beethoven, que hab\u00eda dedicado a Napole\u00f3n su tercera sinfon\u00eda, la \u201cHeroica\u201d, tach\u00f3 esa dedicatoria. Despu\u00e9s de la gran peste negra medieval nada cambi\u00f3. Sigui\u00f3 la Inquisici\u00f3n. Y las Cruzadas cat\u00f3licas no detuvieron sus campa\u00f1as de devastaci\u00f3n. Todo en nombre de Cristo, que al morir torturado en la Cruz justificaba las torturas de sus seguidores. En fin, por decirlo claro: los que son bondadosos lo seguir\u00e1n siendo, los ego\u00edstas tambi\u00e9n. Se reforzar\u00e1 la idea del Estado interventor y los fan\u00e1ticos del mercado retroceder\u00e1n. Pero, \u00bfalguien cree que la pandemia cambiar\u00e1 a los empresarios que (apoyados por los pol\u00edticos del Pro y por los radicales) se oponen al necesario y justo impuesto a las grandes fortunas? \u00bfQu\u00e9 los caceroleros dejar\u00e1n de ver en esa medida el \u201cregreso del comunismo\u201d? \u00bfQu\u00e9 los medios de comunicaci\u00f3n no seguir\u00e1n due\u00f1os del mercado y mintiendo o inventando la realidad? No: la pandemia no viene para crear un nuevo mundo, sino para destruir \u00e9ste. Que es injusto y destructivo y se destruir\u00e1 solo, con o sin pandemia. Con los cambios clim\u00e1ticos o con alguna guerra nuclear. \n Pero hay que vivir. Hay que ganarle a la muerte y al escepticismo. Los buenos de hoy seguir\u00e1n siendo los buenos de la pospandemia. Los malos seguir\u00e1n siendo los malos. \u201cEl mal y el bien est\u00e1n en constante lucha, y el campo de batalla es el coraz\u00f3n del hombre\u201d, dijo alguna vez Dostoyevsky. Habr\u00e1 que elegir y comprometerse. El resto es silencio. O furia y estruendo.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267504-bolsonaro-quiere-que-vuelva-ya-el-futbol-en-brasil", "title": "Bolsonaro quiere que vuelva ya el f\u00fatbol en Brasil", "body": "Tras la pol\u00e9mica con Everton, el presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, redobl\u00f3 la apuesta y se\u00f1al\u00f3 a trav\u00e9s de la red social Facebook que los futbolistas de su pa\u00eds \"quieren volver a jugar\" alegando que \"el deporte es vida y salud\" a la vez que indic\u00f3 que no se sabe \"hasta cu\u00e1ndo va a durar\" la pandemia por coronavirus.Bolsonaro mantuvo una reuni\u00f3n el jueves con el alcalde de R\u00edo de Janeiro, Marcelo Crivella, quien indic\u00f3 que solo estaban permitidas las actividades de fisioterapia de los clubes de esa ciudad, pero el Flamengo, \u00faltimo campe\u00f3n del a Liga y de la Copa Libertadores, reanud\u00f3 los entrenamientos normalmente.\"En un primer momento hab\u00eda jugadores que eran contrarios al retorno del f\u00fatbol, pero ahora hay otro entendimiento por parte de los jugadores para volver, obviamente sin hinchada\", asever\u00f3 el presidente de Brasil, agreg\u00f3:\u00a0\"El Ministerio de Salud es favorable a dar un parecer en ese sentido para que podamos ver el f\u00fatbol los s\u00e1bados y domingo. Eso incluso ayuda a mantener a las personas en casa y sin estr\u00e9s\".La Confederaci\u00f3n Brasile\u00f1a de F\u00fatbol (CBF) dio indicios de comenzar a finales de junio la Liga, la cual estaba inicialmente prevista para mayo, pero de todas maneras no hay un plan detallado por parte del ente deportivo de c\u00f3mo ser\u00e1 y sobre la presencia o no del p\u00fablico."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/265258-homo-acabanado", "title": "Homo Acaba\u00f1ado", "body": "Desde Barcelona Tiempo atr\u00e1s, Rodr\u00edguez ley\u00f3 que Islandia --a pesar de volcanes por los que los h\u00e9roes de Verne descendieron hasta el centro de la Tierra o que clausuran los cielos, alguna crisis econ\u00f3mica, auroras boreales que lucen mucho m\u00e1s deste\u00f1idas en la realidad, primer ministro que renuncia por descubrirse empapelado en Panam\u00e1 o el ulular  de Bj\u00f6rk jam\u00e1s a la altura de un por siempre  \u00a1A-wop-bop-a-loo-bop-a-wop-bam-boom!-- estaba considerada por diversos estudios estad\u00edsticos-sociol\u00f3gicos como la regi\u00f3n m\u00e1s feliz del planeta. Es decir, la tierra donde los islandeses eran los m\u00e1s satisfechos de ser islandeses y gozaban de una sociedad lo m\u00e1s cerca que se puede llegar a estar de una utop\u00eda. Tambi\u00e9n, aseguran, el primer pa\u00eds europeo en derrotar a la pandemia. Pero lo que m\u00e1s impresion\u00f3 a Rodr\u00edguez del art\u00edculo sobre Islandia fue una de las fotos. Tanto que la guard\u00f3 en una carpeta de su ordenador: la foto de una caba\u00f1a despintada bajo un cielo que parec\u00eda como iluminado por Mark Rothko. Aqu\u00ed est\u00e1. Y vuelve a verla y se dice lo que se dijo entonces: \"Alg\u00fan d\u00eda vivir\u00e9 en una caba\u00f1a as\u00ed y no saldr\u00e9 nunca\". Aqu\u00ed y ahora, Rodr\u00edguez parece tener lo que ha dado en llamarse S\u00edndrome de Caba\u00f1a. Algo as\u00ed como una cepa del S\u00edndrome de Estocolmo pero en el que uno es su propio secuestrador. Mes y medio de andar por casa y, de pronto, mientras se \"relaja el confinamiento\" para todo p\u00fablico/edad, cuesta tanto salir de ah\u00ed dentro. \u00bfPor qu\u00e9? Porque Rodr\u00edguez --y tantos otros-- est\u00e1 acaba\u00f1ado, de acaba\u00f1ar: verbo que se aplica a la acci\u00f3n pastoril de erigir refugio temporario mientras se apacienta el ganado. Rodr\u00edguez no tiene ganado (tiene perdido); pero su refugio supuestamente \"temporal\" (pisito pasajero por crisis matrimonial) se ha convertido en rehogar, dulce rehogar. En nidito de desamor. En caba\u00f1a que --seg\u00fan el humor cambiante varias veces al d\u00eda-- a veces evoca a la caba\u00f1a trascendentalista de Henry David \"Walden\" Thoreau y otras a la caba\u00f1a anarco-terrorista de Theodore John \"Unabomber\" Kaczynski o la caba\u00f1a horror-metaficcional de Drew \"The Cabin in the Woods\" Goddard. Pero concluyendo siempre que ser\u00e1 siempre mejor que Y Rodr\u00edguez no puede sino sentirse un poco como esos personajes a solas en sus respectivos planetitas con los que se va cruzando el Principito. Ese que dec\u00eda que lo esencial es invisible a los ojos (y la covid-19 lo es) y que no dejaba de pedir aquello de \"Dib\u00fajame una vacuna\". \u00bfO era un cordero de pastor acaba\u00f1ado? \u00bfQu\u00e9 importa, qui\u00e9n sabe? Lo que s\u00ed importa y sabe Rodr\u00edguez es que el gobierno espa\u00f1ol estaba a punto de acometer un ejercicio de nombre clave CRISEX que, coordinado por el Departamento de Seguridad Nacional, ensayar\u00eda y calibrar\u00eda la capacidad de respuesta del Ejecutivo ante una hipot\u00e9tica crisis desconocida. No hizo falta la simulaci\u00f3n porque, de pronto, h\u00e1gase la realidad. Y nadie respondi\u00f3 de manera muy capaz que digamos. De ah\u00ed que Rodr\u00edguez salga poco aunque pueda salir bastante. No se conf\u00eda mucho en las sogas y arneses y clavos y pitones para la \"desescalada\u201d. Tampoco han sido muchos los comercios que han reabierto pudiendo hacerlo porque no les salen a cuenta y a favor lo de la capacidad/clientela reducida. No ayuda mucho el que los \"expertos\" y \"especialistas\" insistan en que el que sea una buena noticia el que las muertes/contagios se han \"estabilizado\" con \"peque\u00f1os repuntes\" o \"grandes descensos\" (aunque se traten de las mismas cifras arriba o abajo y equivalgan a la ca\u00edda diaria de un avi\u00f3n de pasajeros o a mega-atentado terrorista cada 24 horas). O que a la vez se advierta de casi seguros rebrotes. O que se admita con aires \u00e9picos que \"no hay plan B al estado de alarma\" m\u00e1s all\u00e1 del ir viendo qu\u00e9 pasa o deja de pasar. O que el gobierno prometa \"cogobernanza\", reparta dinero por las autonom\u00edas y regiones (pasando o no a la siguiente fase de relajaci\u00f3n del confinamiento --Barcelona y Madrid a la cola-- como participantes en un irritado e irreal reality show: \u00a1Virusvisi\u00f3n!). O que se intente cambiar los (des)\u00e1nimos de una oposici\u00f3n que tampoco tiene nada mejor que ofrecer. O que las calles y parques y playas desborden de descaba\u00f1ados dispuestos a lo que sea por eso de la \"nueva normalidad\": concepto que se repite como propio pero en verdad patentado hace rato por el secretario general comunista chino Xi Jiping (\u00bfpor qu\u00e9 no ser originales y lanzar \"falsa normalidad\" o \"anormalidad \"?, propone Rodr\u00edguez). O que el presidente parezca adicto a sus eternas y findesemanescas comparecencias donde cada vez se extiende m\u00e1s en la parte de . O que el vocero-viral del gobierno se atragantase con una almendra en c\u00e1mara y vivo y directo. O que --en Portugal-- lo que sigue al Estado de Alarma en lo que hace a la mejor\u00eda de situaci\u00f3n se llame Estado de Calamidad. \u00bfQu\u00e9 sigue despu\u00e9s entonces? \u00bfEstado de Apocalipsis?No, Rodr\u00edguez no se siente como uno de esos miles de s\u00fabitos y flamantes deportistas desolimpiados: todos corriendo y pedaleando en todos los noticieros con falsa sensaci\u00f3n de seguridad e ignorando distancia de seguridad que se incrementa hasta cinco metros por el efecto estela si uno va en bicicleta o skate, dejando una rastro tan conspiran\u00f3ico como esas l\u00edneas blancas que alguna vez hubo en el cielo, cuando en el cielo hab\u00edan aviones. Rodr\u00edguez, en cambio, no tiene ning\u00fan apuro por entrarle a lo de salir: compra comida una vez por semana, saca la basura cada dos ma\u00f1anas, y alterna el uso de un conjunto de pijamas/gimn\u00e1sticos a los que siente cada vez m\u00e1s como su uniforme de X-Men dom\u00e9stico y domesticado. Por un lado, las \"instrucciones\" para la nueva movilidad son muy vagas pero inquietantes. Por otro, la sospecha de que tal vez siempre quiso vivir  y que ahora tiene la coartada perfecta para afirmar que lo ha hecho no por libre albedr\u00edo sino en defensa propia. Tal vez este sea el verdadero contagio a abrazar y besar y difundir: la epid\u00e9mica uniformidad de la vida. Y --de nuevo-- no es el \u00fanico. Muchos ni\u00f1os temen al Coronamonstruo, los adolescentes no soportan llevar mascarilla, los millenials a los que se les viene encima una segunda crisis laboral est\u00e1n a\u00fan m\u00e1s sensibles de lo que suelen estarlo, y ya son muchos los que fantasean --acostumbrados al teletrabajo-- a dejar las grandes y contaminantes metr\u00f3polis y partir a mucho m\u00e1s econ\u00f3mico y destintoxicante pueblo de la Espa\u00f1a Vac\u00eda a rellenar. \u00a1Caba\u00f1as de verdad para todos! Mientras tanto y hasta entonces, repetir una y otra vez en voz alta y a solas --tirado en el sof\u00e1, cerveza en mano, mirando la tele-- un \"qu\u00e9 ganas de que pase todo esto para volver a estar tirado en el sof\u00e1 y tom\u00e1ndome una cerveza y mirando la tele\". Y, de fondo, que resuene el Himno Nacional de Caba\u00f1alandia: \"Spent the Day in Bed\", de Morrissey, con sus invocaciones a negar al boss y al bus y, sobre todo, a los noticieros  Telediarios donde explican, una y otra vez, las franjas horarias en las que bandas impuntuales pueden o no salir a las calles. Cerrando bien la puerta pero sin tirar la llave en la alcantarilla para que as\u00ed el pobre santo de Rodr\u00edguez pueda volver y meterse en la caba\u00f1a, en su caba\u00f1a tomada."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267568-coronavirus-que-dicen-los-especialistas-sobre-el-aumento-de-", "title": "Coronavirus: qu\u00e9 dicen los especialistas sobre el aumento de los contagios", "body": "\"No nos sorprende que aumente el n\u00famero de casos, y ahora se explica porque tenemos algunos focos de incendio en los barrios populares\", dijo Pedro Cahn, uno de esos infect\u00f3logos, en referencia al pico de contagios de coronavirus registrado en los \u00faltimos d\u00edas.\"Llueve fuerte en Buenos Aires con granizo y seguro en mi casa no pasa nada, pero en los barrios vulnerables es distinto. Cuando esto pase tenemos que pensar c\u00f3mo dignificamos la vida de la gente en t\u00e9rminos de vivienda y acceso a servicios\", advirti\u00f3.En di\u00e1logo con FutuR\u00f6ck, Cahn afirm\u00f3 que \"nada\" de lo que se ve ahora en el AMBA \"tiene que ver con la flexibilizaci\u00f3n de estos d\u00edas\" sino que \"tiene que ver con lo que pas\u00f3 hace 10 \u00f3 14 d\u00edas\".Sobre la apertura de industrias y comercios sostuvo que \"hay muchos sectores del pa\u00eds donde hay actividad econ\u00f3mica con limitaciones, la llamada nueva normalidad\".Por otro lado, respecto a la situaci\u00f3n en las c\u00e1rceles, remarc\u00f3 que \"en t\u00e9rminos generales, no existe una explosi\u00f3n en el sistema carcelario por la intervenci\u00f3n del Ministerio de Salud\" y subray\u00f3 que \"fue importante aligerar el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n carcelaria\".Sobre la circulaci\u00f3n de personas autorizadas, Cahn dijo que no ve con buenos ojos \"que se flexibilice el transporte\" y enfatiz\u00f3 que, en ese \u00e1mbito, \"hay que ser muy restrictivos\".En tanto, sobre la posibilidad de realizar testeos masivos, el especialista sostuvo que \"solo sirven cuando se hacen de una manera inteligente\".\"La mortalidad no aument\u00f3 como el n\u00famero de casos; estamos lejos de llegar a una situaci\u00f3n de saturaci\u00f3n; miremos lo que hizo Brasil que tiene 230 muertos por mill\u00f3n de habitantes. No soy un fan\u00e1tico de la cuarentena. Si se abren m\u00e1s actividades bienvenido sea, pero hag\u00e1moslo respetando el aislamiento social\", concluy\u00f3 Cahn.En tanto, el infect\u00f3logo del Hospital Mu\u00f1iz Tom\u00e1s Orduna asegur\u00f3 que el aumento de los casos positivos se explica por la realizaci\u00f3n de m\u00e1s testeos, aunque a\u00f1adi\u00f3 que esa previsi\u00f3n estaba en los c\u00e1lculos en el inicio de la pandemia.\"Cuando uno imagina lugares con d\u00e9ficit de infraestructura y hacinamiento se ve m\u00e1s acentuado en Capital que en provincia, que iba a ser importante y ah\u00ed surgi\u00f3 esta estrategia que se denomin\u00f3 aislamiento barrial, porque no iban a poder estar aislados en sus casas, la idea era focalizar la situaci\u00f3n dentro de esos barrios\", sostuvo.Orduna se\u00f1al\u00f3 que primero vino \"la ola de la clase media y alta de los que vinieron de viaje, luego la circulaci\u00f3n comunitaria y se col\u00f3, como era previsible, en algunos barrios vulnerables\".Por eso, indic\u00f3, se implement\u00f3 el Programa DetecAr en forma articulada entre Naci\u00f3n, Ciudad y provincia de Buenos Aires, \"porque se necesitan muchos recursos de personal y llegada con las organizaciones para trabajar de manera adecuada, con testeos mas activos\".El infect\u00f3logo, que tambi\u00e9n es miembro del comit\u00e9 de expertos que asesora al presidente Alberto Fern\u00e1ndez en materia de la pandemia, adelant\u00f3 que \"ya es 'vox populi' que no se va a retroceder la fase en Capital ni provincia de Buenos Aires\" sino que se va a \"seguir en esta fase pero con m\u00e1s control\", a partir del pr\u00f3ximo lunes.\"Esperamos que el pico nuestro sea una colina, por definirlo como imagen, y no un pico de tipo Aconcagua\", agreg\u00f3 Orduna, quien considera que \"por ah\u00ed el pico est\u00e1 empezando ahora\", y se\u00f1al\u00f3 que \"en noviembre o diciembre empieza la segunda ola en Europa y Estados Unidos\"\n\"Va a hacer falta tener un tiempo de libertad cuando pase esta ola, para que despu\u00e9s, si vuelve otra ola, podamos resistir el aislamiento\", indic\u00f3."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267541-la-oms-afirmo-que-america-del-sur-es-el-nuevo-epicentro-de-l", "title": "La OMS afirm\u00f3 que Am\u00e9rica del Sur es el nuevo epicentro de la pandemia\u00a0", "body": "La  defini\u00f3 a  como \"el  de la pandemia de ante la nueva ola de contagios en la regi\u00f3n, impulsadas por el crecimiento de los casos y de las muertes en Brasil, donde el presidente Jair Bolsonaro a\u00fan no implementa medidas de gesti\u00f3n para frenar la propagaci\u00f3n de la Covid-19.El director del Programa de Emergencias Sanitarias de la OMS, Mike Ryan, se refiri\u00f3 a a situaci\u00f3n que se vive en los pa\u00edses sudamericanos. \"Hay mucha preocupaci\u00f3n en torno a esos pa\u00edses, pero claramente el m\u00e1s afectado por el momento es \", subray\u00f3 el alto responsable de la lucha internacional contra la Covid-19 en una conferencia de prensa virtual.\u00a0, con 310 mil infectados y 20 mil muertes. Ayer tuvo su jornada m\u00e1s funesta desde el comienzo de la pandemia con 1188 decesos. El gobierno del ultraderechistay el propio mandatario la defini\u00f3 como \"gripecita\". La falta total de coordinaci\u00f3n llev\u00f3 a la renuncia del ministro de Salud, Luiz Henrique Mandetta y de su sucesor, Nelson Teich, quien apenas lleg\u00f3 a estar un mes al frente de la cartera sanitaria. Bolsonaro descree por completo de los beneficios de la cuarentena y choc\u00f3 con los gobernadores que implementaron medidas de aislamiento social como medio para prevenir la expansi\u00f3n de la pandemia. , una droga cuyos efectos para curar el coronavirus aun se desconocen.Chile es otro lugar del continente que preocupa por la suba de contagios. . En total, hay 630 muertos, con la curva en aumento, ya que hubo una escalada del 30 por ciento en los \u00faltimos d\u00edas. El gobierno conservador de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era impuso la cuarentena en Santago, pero hay protestas en los barios pobres por la falta de comida y trabajo.\u00a0Mientras tanto, . All\u00ed la cuarentena lleva casi 70 d\u00edas.  desde que el brote lleg\u00f3 a suelo incaico. Ayer hubo 124 fallcimientos y un record de contagios con 4769 nuevos casos. El Colegio M\u00e9dico del Per\u00fa consider\u00f3 que la emergencia sanitaria debe ampliarse  en el pa\u00eds, adem\u00e1s de aplicarse una cuarentena \"flexible\", de acuerdo al \"riesgo de transmisi\u00f3n\" en cada localidad.La cuarentena que impuso el gobierno de Mart\u00edn Vizcarra dura hasta el pr\u00f3ximo domingo y el pa\u00eds enfrenta una situaci\u00f3n sanitaria al l\u00edmite. por la cantidad de casos y la escasez de recursos. A esto se suma la suba en los precios de los medicamentos, que oblig\u00f3 al gobierno a salir a regular el mercado farmac\u00e9utico con un proyecto de ley de precios m\u00e1ximos. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267513-sebastian-villa-declara-en-la-causa-por-violencia-de-genero", "title": "Sebasti\u00e1n Villa declara en la causa por violencia de g\u00e9nero", "body": "El delantero de Boca, Sebasti\u00e1n Villa, declarar\u00e1 hoy de manera virtual ante la fiscal Ver\u00f3nica P\u00e9rez luego que a fines de abril su ex pareja, Daniela Cort\u00e9s, lo denunciara por violencia de g\u00e9nero ante la Comisar\u00eda de Minoridad y Familia del partido de Esteban Echeverr\u00eda, donde est\u00e1 ubicado el country donde vive la mujer de nacionalidad colombiana.En tanto, trascendi\u00f3 que adem\u00e1s de la ex pareja de Villa, habr\u00edan declarado tres testigos, indagados por los abogados Fernando Burlando, defensor de Cort\u00e9s, y Mart\u00edn Apolo, quien asesora al jugador.\u00a0Tras la denuncia realizada por la joven colombiana (tambi\u00e9n incluy\u00f3 videos en la causa), el delantero neg\u00f3 todo en la primera declaraci\u00f3n a la vez que denunci\u00f3 a Cort\u00e9s por extorsi\u00f3n.El extremo colombiano lleg\u00f3 a Boca en junio de 2018 y tiene un contrato por dos a\u00f1os m\u00e1s, con una cl\u00e1usula de 30 millones de d\u00f3lares, luego de haber sido pieza fundamental en la consagraci\u00f3n como campe\u00f3n de la \u00faltima Superliga."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267586-coronavirus-china-avanza-con-una-vacuna-que-arrojo-resultado", "title": "Coronavirus: China avanza con una vacuna que arroj\u00f3 resultados positivos", "body": "China comenz\u00f3 a experimentar con una vacuna contra el coronavirus y los resultados de la primera fase parecen prometedores. Se trata de un ensayo cl\u00ednico desarrollado por el\u00a0Instituto de Biotecnolog\u00eda de Beijing.Los resultados se publicaron en una de las revistas cient\u00edficas m\u00e1s pretigiosas del mundo: . All\u00ed se asegura que, tras la primera fase, parece ser una vacuna segura, bien tolerada y capaz de generar una respuesta inmunol\u00f3gica contra la Covid-19 en humanos. Para llegar a aplicarse debe superar otras dos fases.El estudio se hizo en 108 adultos sanos de entre 18 y 60 a\u00f1os y demuestra \"resultados prometedores\" despu\u00e9s de 28 d\u00edas, seg\u00fan los autores, si bien se\u00f1alan que son necesarios m\u00e1s ensayos para saber si la respuesta inmune que provoca protege eficazmente contra la infecci\u00f3n del SARS-CoV-2, que origina la Covid-19.\"Estos resultados representan un hito importante\", afirm\u00f3 Wei Chen, del Instituto de Biotecnolog\u00eda de Beijing, para quien este ensayo demuestra que una sola dosis de la nueva vacuna, que utiliza un vector adenovirus tipo 5 (Ad5-nCoV), produce en 14 d\u00edas anticuerpos espec\u00edficos contra el virus y c\u00e9lulas T, un tipo de gl\u00f3bulos blancos que juega un papel clave en la respuesta inmune.\u00a0Pese a que, seg\u00fan Chen la vacuna incipiente puede ser \"\"Este resultado muestra una visi\u00f3n prometedora para el desarrollo de la vacuna, pero todav\u00eda estamos muy lejos de que est\u00e9 disponible para todos\", manifest\u00f3 el cient\u00edfico chino respecto del proyecto evaluado en este ensayo, que es el primero que se ha probado en humanos.La vacuna, que cuenta con la participaci\u00f3n de la empresa CanSino, fue bien tolerada en todas las dosis, sin que se notificaran eventos adversos graves en los 28 d\u00edas posteriores a la vacunaci\u00f3n; en todo caso, la mayor\u00eda fueron leves o moderados.\u00a0Las reacciones adversas m\u00e1s comunes fueron un dolor leve, fiebre, fatiga, dolor de cabeza y dolor muscular.A las dos semanas de la vacunaci\u00f3n, todos los niveles de dosis desencadenaron alg\u00fan nivel de respuesta inmunol\u00f3gica en forma de anticuerpos aglutinantes (que pueden unirse al coronavirus pero no necesariamente lo atacan); y algunos de los participantes presentaron anticuerpos neutralizantes detectables contra el nuevo coronavirus.Esto tambi\u00e9n ocurri\u00f3 al cabo de 28 d\u00edas, donde la mayor\u00eda cuadruplic\u00f3 los anticuerpos aglutinantes. La mitad de los participantes que recibieron dosis de vacunaci\u00f3n baja y media, y tres cuartas partes de los del grupo de dosis alta, mostraron anticuerpos neutralizantes contra el nuevo coronavirus.Los autores se\u00f1alan que las principales limitaciones del ensayo son el peque\u00f1o tama\u00f1o de la muestra, la duraci\u00f3n relativamente corta y la falta de un grupo de control aleatorio, lo que limita la capacidad de detectar reacciones adversas m\u00e1s raras a la vacuna o de proporcionar pruebas s\u00f3lidas de su capacidad para generar una reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica.En la ciudad de Wuhan ya ha comenzado la fase 2 del ensayo para determinar si los resultados pueden reproducirse y si hay alg\u00fan evento adverso hasta seis meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n. All\u00ed participan 500 adultos sanos, 250 voluntarios a los que se les administr\u00f3 una dosis media, 125 a los que se les administr\u00f3 una dosis baja y 125 a los que se les dio un placebo como control.\u00a0Adem\u00e1s, y por primera vez, se incluy\u00f3 a participantes mayores de 60 a\u00f1os, una importante poblaci\u00f3n objeto de la vacuna.\u00a0Mientras tanto, a principios de esta semana, la farmac\u00e9utica estadounidense Moderna inform\u00f3 de los resultados \"positivos\" de su vacuna tambi\u00e9n en una primera fase de experimentaci\u00f3n. Seg\u00fan la empresa, la vacuna mostr\u00f3 \"potencial para evitar la enfermedad de Covid-19\" en humanos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/236258-los-universitarios-apuestan-a-recuperar-protagonismo", "title": "Los universitarios apuestan a recuperar protagonismo", "body": "Ante el primer discurso de Alberto Fern\u00e1ndez como presidente, referentes de la comunidad universitaria plantearon, en di\u00e1logo con , sus expectativas y su posicionamiento ante el nuevo gobierno y el final de la administraci\u00f3n de Mauricio Macri.  para toda la sociedad y particularmente para el sector universitario que sufri\u00f3 serios ajustes. En ese contexto, , se esperanzaron.\"El discurso de asunci\u00f3n del Presidente fue un gran discurso que abord\u00f3 todos los temas centrales. Tuvo la visi\u00f3n de un verdadero estadista de los problemas que enfrenta Argentina en esta coyuntura\", se\u00f1al\u00f3 Alejandro Villar, rector de la Universidad Nacional de Quilmes, en di\u00e1logo con \"Hay mucha expectativa de que las universidades volvamos a ser participes de pol\u00edticas p\u00fablicas vinculadas a lo que podemos aportar\", agreg\u00f3.Sandra Torlucci, rectora de la Universidad Nacional de las Artes (UNA), consider\u00f3 que uno de los desaf\u00edos que tendr\u00e1 el nuevo gobierno es \"la restituci\u00f3n de la participaci\u00f3n pol\u00edtica del sistema universitario\". \"Debemos dejar de pensar a las universidades por separado, y tenemos que buscar criterios y formas de tratamiento del sistema universitario en su conjunto\", indic\u00f3 a este diario.Para Delfina Veirav\u00e9, rectora de la Universidad Nacional del Nordeste y vicepresidenta del Consejo Interuniversitario Nacional (CIN) \"la expectativa es positiva\". \"La conformaci\u00f3n del equipo del Ministerio de Educaci\u00f3n con especialistas que conozco y valoro por su trayectoria y compromiso con la educaci\u00f3n p\u00fablica, alienta a pensar que van a encararse pol\u00edticas de mejora. As\u00ed como es alentador que la Secretaria de Pol\u00edticas Universitarias sea ocupada por Jaime Perzyc, un rector que ha presidido el CIN, conoce el sistema y siempre ha promovido el di\u00e1logo y la construcci\u00f3n de consensos, con lo que auguramos que el CIN tendr\u00e1 un rol importante en la coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas con el Estado.\" Entre los docentes tambi\u00e9n hubo definiciones de respaldo al nuevo gobierno y cr\u00edticas a la gesti\u00f3n macrista. Desde la Fedun, Daniel Ricci, consider\u00f3 que el discurso de Alberto Fern\u00e1ndez \"fue lo que uno esperaba escuchar, que haya un cambio de modelo de pa\u00eds donde se empiece a invertir en educaci\u00f3n, en salud, en trabajo, en terminar con el hambre\". \"M\u00e1s all\u00e1 de que uno va a reclamar por el presupuesto, por salarios, los universitarios tenemos que tener un fuerte rol de acompa\u00f1amiento\". En la misma l\u00ednea se pronunci\u00f3 Carlos De Feo,\u00a0 de la Conadu: opin\u00f3 que \"el nuevo gobierno le reserva a la universidad un papel importante en las pol\u00edticas de Estado\". Y Claudia Baigorria, de Conadu Hist\u00f3rica, dijo: \"Tenemos las expectativas que tiene todo el pueblo argentino, de un fin de un ciclo neoliberal que ha sido un gobierno muy denostador de todo lo que es la educaci\u00f3n p\u00fablica. Creo que este gobierno va a mostrar se\u00f1ales claras de la defensa de la universidad p\u00fablica y respeto por las organizaciones docentes\".Desde el movimiento estudiantil, el vicepresidente de la FUBA, Mat\u00edas Onorato (MLI), consider\u00f3 que \"si va a haber un pacto social, las universidades tienen que formar parte de ese acuerdo\". \"Esperamos que el nuevo gobierno impulse pol\u00edticas de ingreso, permanencia y egreso de la universidad. Tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con los programas de becas, y que se abra el debate sobre el boleto universitario\", se\u00f1al\u00f3.\"Nos genera mucha esperanza todo lo que dijo Alberto, porque volvemos a tener un presidente en la Casa Rosada que entiende y define la importancia de la universidad p\u00fablica para el desarrollo de un pa\u00eds. Es fundamental que vuelva a existir un programa de becas, una politica de inclusi\u00f3n y no de meritocracia\", apunt\u00f3 Eva Dimopulos, ex presidenta de la FUBA y dirigente de La Mella.\u00a0Desde la agrupaci\u00f3n radical Franja Morada tomaron una postura distinta. Frente a las cr\u00edticas al ajuste presupuestario formuladas tanto por rectores como por sindicatos, el presidente de la FUA, Bernardo Weber, reivindic\u00f3 la administraci\u00f3n de los fondos universitarios que hizo el macrismo: consider\u00f3 que en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os el presupuesto se acerc\u00f3 mucho a las demandas de las universidades aunque --dijo-- la inflaci\u00f3n \"dificult\u00f3\" su ejecuci\u00f3n. Sobre el nuevo gobierno, dijo que espera encontrar \"vocaci\u00f3n de di\u00e1logo\". \"En el gobierno kirchnerista hubo muy poco di\u00e1logo, esperemos que esta vez sea diferente\", se\u00f1al\u00f3 Weber, quien consider\u00f3 prioritario sostener el programa de becas universitarias.\u00a0\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/253355-paritaria-de-los-docentes-universitarios-nueva-oferta-y-cuar", "title": "Paritaria de los docentes universitarios: nueva oferta y cuarto intermedio", "body": "Los gremios docentes universitarios se reunieron con las autoridades del Ministerio de Educaci\u00f3n en el marco de la negociaci\u00f3n paritaria. El Gobierno present\u00f3 una nueva oferta de aumento salarial para el primer semestre, que mejor\u00f3 en un 1 por ciento la propuesta elevada la semana pasada. As\u00ed, el incremento ofrecido implica tres tramos hasta junio: un 9,7 por ciento de aumento en el salario del mes de marzo; un 3,3 por ciento en mayo; y otro 3 por ciento en junio. Los sindicatos de profesores debatir\u00e1n en asambleas y plenarios la propuesta oficial y se volver\u00e1n a reunir el viernes 20 por la tarde en la sede la cartera educativa nacional.La propuesta del Gobierno prev\u00e9 una mejora del porcentaje de aumento para el segundo tramo (mayo), que en la oferta anterior era del 2,3 por ciento y ahora pasa al 3,3. En tanto, con respecto a la garant\u00eda salarial, el Gobierno propone elevar el monto del cargo testigo (ayudante con dedicaci\u00f3n semiexclusiva) de 23 mil pesos -en marzo-, a 25 mil en julio. Para los cargos de dedicaci\u00f3n simple corresponde la mitad de este monto y para los de exclusiva, el doble. Por otro lado, se aplicar\u00e1 un doble pago del Fondo de Incentivo Docente (Fonid) por cuatro meses, de 1210 pesos.La federaci\u00f3n docente Conadu calific\u00f3 como \"razonable\" la oferta salarial del Ministerio de Educaci\u00f3n. \"Hubi\u00e9semos preferido una mejor situaci\u00f3n pero por las condiciones econ\u00f3micas y sociales en las que estamos me parece que es la mejor propuesta que puede hacer el Gobierno\", dijo a  Carlos De Feo, secretario general de la Conadu.Para la Federaci\u00f3n de Docentes de las Universidades, \"la propuesta es aceptable en el marco de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica que est\u00e1 atravesando el pa\u00eds, teniendo en cuenta la crisis econ\u00f3mica que dej\u00f3 el macrismo\", seg\u00fan dijo Daniel Ricci, secretario general de la Fedun. \"La propuesta que hicimos como federaci\u00f3n fue que se haga una evaluaci\u00f3n del avance del acuerdo en base a la inflaci\u00f3n\", precis\u00f3. En desacuerdo con la propuesta oficial se pronunci\u00f3 la Conadu Hist\u00f3rica. \"El Gobierno persiste en su negativa de pagar en tiempo y forma la cl\u00e1usula gatillo que el Estado nacional le adeuda a la docencia de las universidades nacionales\", se\u00f1al\u00f3 Claudia Baigorria, secretaria adjunta, en alusi\u00f3n al acuerdo paritario firmado el a\u00f1o pasado, bajo el gobierno de Mauricio Macri. La federaci\u00f3n enfatiz\u00f3 \"la gravedad que constituir\u00eda sentar un precedente sobre el no cumplimiento de los acuerdos paritarios firmados de buena fe entre las partes. La propuesta del ministerio implica una reducci\u00f3n salarial completamente injustificada\".En la reuni\u00f3n, adem\u00e1s de lo salarial, se discuti\u00f3 sobre la actualizaci\u00f3n de los fondos de capacitaci\u00f3n que se hab\u00edan firmado en 2019 y que no hab\u00edan sido ejecutados; sobre condiciones y medioambiente de trabajo; sobre la situaci\u00f3n de los docentes contratatados y precarizados. Asimismo, tambi\u00e9n se resolvi\u00f3 conformar una comisi\u00f3n de trabajo para debatir la nueva Ley de Educaci\u00f3n Superior y la reapertura de la discusi\u00f3n del Convenio Colectivo de Trabajo con el CIN.Por su parte, los trabajadores no docentes de las universidades recibieron del Ministerio de Educaci\u00f3n una propuesta de aumento salarial del 16 por ciento para el primer semestre del a\u00f1o. El secretario general de la Fatun, Walter Merkis, consider\u00f3 que la oferta salarial \"cubre las expectativas que pod\u00edamos tener\". Este mi\u00e9rcoles 18 el consejo directivo de la federaci\u00f3n se reunir\u00e1 para definir si acepta o no la oferta. \"El ministerio ha hecho un esfuerzo importante y nosotros debemos estar a la altura de las circunstancias. Sabemos las dificultades que estamos sobrellevando y la solidaridad se tiene que poner de manifiesto en estas situaciones\", se\u00f1al\u00f3 Merkis, en di\u00e1logo con ."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267660-diario-de-la-cuarentena", "title": "Diario de la cuarentena", "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267677-dura-reunion-de-la-poderosa-con-horacio-rodriguez-larreta", "title": "Dura reuni\u00f3n de La Poderosa con Horacio Rodr\u00edguez Larreta", "body": ", y el vicejefe de gobierno, Diego Santilli, a cinco d\u00edas de \n. La Poderosa llev\u00f3 una carpeta de reclamos sobre la emergencia sanitaria, el acceso al agua potable, el servicio el\u00e9ctrico y la protecci\u00f3n de quienes trabajan en comedores en las villas porte\u00f1as y exigieron la renuncia del\u00a0del Secretario de Integraci\u00f3n Urbana y Social de la Villa 31, Diego Fern\u00e1ndez.\u00a0\u00a0, aunque reivindicaron la decisi\u00f3n de haber asistido al encuentro con el jefe de gobierno porte\u00f1o para \"decirles cara a cara todo eso que \n, cuando se paseaban por los medios negando la falta de agua\". En ese tono, la organizaci\u00f3n de base asegur\u00f3 que \", alegando una cita del 'Comit\u00e9 de Emergencias', como si tuvieran alguna emergencia m\u00e1s urgente que la curva de nuestras villas\".\" y que en aquel momento \"la Villa 31 ten\u00eda reci\u00e9n 57 casos positivos\". \"\u00bfY para qu\u00e9 fuimos? Para que sepan que nunca nos rendimos, que vamos a seguir exigiendo justicia frente a la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, que ya no vamos a entretenernos con sus falsos intermediarios y que vamos a seguir exponiendo absolutamente todas las demandas de nuestros barrios, \u00a1ahora m\u00e1s que antes!\", destac\u00f3 la organizaci\u00f3n en un comunicado.\u00a0Por parte de La Poderosa asistieron 12 vecinos de distintas villas de Capital, acompa\u00f1ando a Joana y Lilian, las mejores amigas de Ramona, mientras que por parte del gobierno porte\u00f1o, tras la partida de Larreta y Santilli, qued\u00f3 la ministra de H\u00e1bitat y Desarrollo Humano, Mar\u00eda Migliore. \"Intent\u00f3 pasarnos la misma cinta de cassete, sin dar fechas ni responsables para cada una de las necesidades inmediatas que las asambleas puntualizamos\", lamentaron desde La Poderosa.\u00a0Como respuesta pol\u00edtica a la crisis generada en las villas por el abandono del gobierno porte\u00f1o, , \"por haber desviado los 170 millones de d\u00f3lares que baj\u00f3 el Banco Mundial, exclusivamente para la integraci\u00f3n urbana del barrio\". \"Yo me llamo Mar\u00eda Migliore, no Diego Fern\u00e1ndez\", contaron que fue la inmediata respuesta que recibieron.\u00a0\"No tenemos tiempo para patalear, ni para demorarnos en los reyes de la politiquer\u00eda, ni en los mecanismos de su hipocres\u00eda\", lament\u00f3 La Poderosa sobre el resultado de la reuni\u00f3n, pero destacaron el logro de dejar en la mesa de Larreta los reclamos que tambi\u00e9n hicieron p\u00fablicos para que \"los medios investiguen\" y\u00a0 \"para que 'la gente' sepa c\u00f3mo funcionan los 'gestores' por atr\u00e1s y para que Ramona no se calle nunca, pero nunca m\u00e1s\".- Agilizar los canales de gesti\u00f3n, desobstruyendo la subordinaci\u00f3n del Ministerio de Salud, bajo los manejos discrecionales de Desarrollo Humano, para poder ejecutar las estrategias planificadas con Fern\u00e1n Quir\u00f3s, hace un mes.- Allanar v\u00ednculos directos en Educaci\u00f3n, H\u00e1bitat, Seguridad y el resto de las \u00e1reas de Gobierno, porque la cartera de Migliore ni siquiera est\u00e1 pudiendo responder a su propia log\u00edstica frente al colapso alimentario, de modo que dif\u00edcilmente pueda dar respuestas a nombre de todos los dem\u00e1s ministerios subordinados en esa l\u00f3gica de alineamiento que imponen en los territorios.- Ampliar la capacidad de testeos, garantizar las condiciones de aislamiento digno y multiplicar los lugares para la espera de los hisopados, que hoy representan centros de contagio.- Prever en esos lugares, caracter\u00edsticas especiales para ni\u00f1os en espacios de tr\u00e1nsito, con ludotecas o cuidadoras.- Establecer un protocolo para pacientes positivos asintom\u00e1ticos o sin otras enfermedades que no puedan ir a hoteles, con seguimientos reales de los casos sospechosos y contactos estrechos, de manera integral, garantizando alimentos, desinfecci\u00f3n e higiene personal.- Humanizar el proceso de aislamiento: falta informaci\u00f3n y sobra destrato.- Contratar m\u00e1s trabajadores sociales para efectivizar el seguimiento de casos en Bajo Flores, Barracas y Retiro.- Aumentar la dotaci\u00f3n de personal del sistema de salud a disposici\u00f3n del abordaje territorial, donde se concentran los mayores \u00edndices de contagio. Y tambi\u00e9n en los hospitales que atienden a esas poblaciones.- Sumar personal de enfermer\u00eda en los CeSACs, donde se requiere urgente ampliar d\u00edas y horarios.- Incorporar m\u00e1s Unidades Febriles de Urgencia (UFU) y ampliar su atenci\u00f3n en forma de guardias, para que no exista una circulaci\u00f3n nocturna forzada por los s\u00edntomas que se presentan despu\u00e9s de las 17.- Suspender las esperas arriba del \u201ccoronabus\u201d, que traslada sospechosos; en muchos casos, demoras de hasta dos horas arriba del colectivo.- Otorgar elementos de higiene y seguridad sanitaria para los comedores formales y los informales, que son el 50%.- Oficializar esos espacios vitales, garantizando la comida, el gas, los art\u00edculos de limpieza, el equipamiento y el salario de sus trabajadores.- Confeccionar urgente otro protocolo espec\u00edfico frente a los comedores comunitarios que ya tienen casos de Covid-19. Y si la desinfecci\u00f3n seguir\u00e1 durando 72 horas, como sucede hoy, elaborar una alternativa domiciliaria para evitar la circulaci\u00f3n: es inviable que las 500 raciones de un comedor sean relocalizadas en otro. Y no puede ser que todas esas familias queden a la espera con un s\u00e1ndwich, sin provisi\u00f3n de comida. Otra opci\u00f3n puede ser la distribuci\u00f3n de mercader\u00eda puerta a puerta, para quienes puedan cocinar en sus casas.- Garantizar la seguridad integral de quienes le ponen el cuerpo a las actividades de ayuda social, para evitar contagios y cierres temporales de dispositivos vitales. Tanto en la 21-24 como en la 1-11-14, hay vecinos desprotegidos realizando tareas de limpieza.- Proveer elementos de limpieza y en particular hipoclorito de sodio, para los comedores comunitarios, adem\u00e1s de la postergada desinfecci\u00f3n del Ministerio de Espacio P\u00fablico en sus inmediaciones.- Dotar de lavandina, jab\u00f3n y alcohol en gel a todos los comercios, comedores y espacios comunitarios.- Distribuir term\u00f3metros l\u00e1ser para contribuir en la detecci\u00f3n de febriles, v\u00eda promotores de salud.- Ba\u00f1os temporales de construcci\u00f3n r\u00e1pida en centros alimentarios de base, no s\u00f3lo para evitar el contagio de cocineras y cocineros, sino tambi\u00e9n para impedir la propagaci\u00f3n entre quienes retiran las viandas.- Reforzar el margen de acci\u00f3n, dotando de recursos a quienes manejan el cronograma de los camiones cisterna en cada barrio, para que se pueda resolver la provisi\u00f3n inmediata de agua potable en los hogares, sin apelar al traslado con baldes o bidones.- Asegurar un piso de 150 litros por persona, tal como lo exige la OMS, para beber, cocinar, limpiar e higienizarse: en Argentina, el consumo promedio diario est\u00e1 en 180 litros por persona.- Conformar las cooperativas embotelladoras sugeridas por el propio Ministerio de Salud, en la propia reuni\u00f3n con La Poderosa, al inicio de la pandemia.- Acelerar obras de infraestructura para resolver los problemas de fondo que empeoran las condiciones de vida.- Suspender los cortes recurrentes en los barrios, tal como sucede en el Sector San Mart\u00edn de la Villa 31 o en Tierra Amarilla de la 21-24.- Por los cortes de luz habituales en todos los inviernos y en todas las villas, procurar generadores que permitan mantener a los centros comunitarios activos, volvi\u00e9ndolos tambi\u00e9n centros de auxilio para electrodependientes.- Reguladores de baja tensi\u00f3n y tickets de combustibles para comedores, salas comunitarias de salud y sedes de organizaciones sociales.- Reactivar las obras de infraestructura estancadas que complejizan la situaci\u00f3n pand\u00e9mica.- Proveer matafuegos en carros para atender local y r\u00e1pidamente las emergencias.- Cesi\u00f3n inmediata de la vivienda asignada, que debi\u00f3 consumarse ya en 2018.- Adaptaci\u00f3n de la infraestructura a las necesidades de Guadalupe, su hija con discapacidad: necesitamos que tenga rampa de acceso y el ancho necesario en las puertas de habitaciones, ba\u00f1os y espacios comunes.- Espacio y equipamiento para la rehabilitaci\u00f3n de Guada, que adem\u00e1s requiere un stock especial de medicaci\u00f3n para la cuarentena, m\u00e1s pa\u00f1ales, un andador especial, la silla para ba\u00f1o, el andador y la dieta cetog\u00e9nica.- Garantizar la cobertura de su obra social y las terapias que necesita, con el mismo personal que la atend\u00eda cuando Ramona pod\u00eda pagar el monotributo que le daba cobertura.-Como interventor de la Villa 31 y responsable directo de la pol\u00edtica de urbanizaci\u00f3n del GCBA, tras el abandono generalizado de sus habitantes y siendo su principal logro haber absorbido las demandas de los vecinos para que no llegaran a otras instancias de gobierno con capacidad de respuesta, \u00a1exigimos la inmediata renuncia de Diego Fern\u00e1ndez!"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267609-coronavirus-imputaron-a-dos-medicos-por-los-contagios-en-un-", "title": "Coronavirus: imputaron a dos m\u00e9dicos por los contagios en un geri\u00e1trico de C\u00f3rdoba\u00a0", "body": "La Unidad Fiscal de Emergencia Sanitaria (UFES) imput\u00f3 hoy a dos m\u00e9dicos por los 65 contagios de Covid-19 que se registraron en un geri\u00e1trico de Sald\u00e1n, provincia de C\u00f3rdoba. Se trata del m\u00e9dico Lucas Figueroa y del director m\u00e9dico de la residencia geri\u00e1trica Santa Luc\u00eda, Marcelo Santiago Lazaro.Ambos fueron imputados como\u00a0responsables de la comisi\u00f3n del delito de \"propagaci\u00f3n de enfermedad peligrosa y contagiosa para las personas\", previstos en los art\u00edculos 45 y 202 del C\u00f3digo Penal, y a Lazaro le sum\u00f3 el agravante de enfermedad y muerte, en calidad de autor. En los pr\u00f3ximos d\u00edas, la Justicia notificar\u00e1 a los imputados sobre la fecha en la que ser\u00e1n indagados.Todo comenz\u00f3 el 11 de abril, cuando se supo que un total de 27 personas, entre ellos 21 adultos mayores que resid\u00edan en la residencia Santa Luc\u00eda, se contagiaron coronavirus. El d\u00eda anterior, se hab\u00eda detectado la enfermedad en un m\u00e9dico que no presentaba s\u00edntomas.Como consecuencia de esto hubo en total 65 contagios, entre residentes y empleados, y 11 de las 70 personas que viv\u00edan all\u00ed fallecieron. La mayor\u00eda de los contagiados fue trasladada al Hospital Italiano, del que luego tuvieron que ser trasladados a otros centros de salud, dado que se produjo otro contagio masivo en esa instituci\u00f3n: all\u00ed, 107 personas resultaron infectadas."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/849-hugo-soriani", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/2534-horacio-gonzalez", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/265976-lo-que-todo-revolucionario-debe-saber-sobre-la-represion-en-", "title": "Lo que todo revolucionario debe saber sobre la represi\u00f3n: En las entra\u00f1as de la bestia", "body": " En el tremendo A\u00f1o Uno de la Revoluci\u00f3n Rusa pasaban cosas como \u00e9sta: una ma\u00f1ana de febrero de 1918, un hombre se present\u00f3 en la puerta del Soviet de Petrogrado y dijo \u201cSoy Malinovski, el traidor. Arr\u00e9stenme\u201d. Eran tiempos de guerra civil, sabotajes, complots, atentados, ejecuciones y fusilamientos diarios, y aquel desconocido que ped\u00eda ser arrestado encarnaba en s\u00ed mismo toda esa vor\u00e1gine: Rodino Malinovski hab\u00eda sido el hombre que transmit\u00eda en Rusia las palabras desde el exilio de Lenin, el principal representante bolchevique en la Duma (el Parlamento zarista), el militante de impecable trayectoria, de la clandestinidad a la c\u00e1rcel y del presidio a la conferencia bolchevique de Praga en 1912, luego al Comit\u00e9 Central del Partido y de all\u00eda la Duma.  El peque\u00f1o detalle es que Malinovski era a la vez agente de la Ojrana, la polic\u00eda secreta zarista. La Ojrana lleg\u00f3 a tener cuarenta mil agentes en sus filas, entre infiltrados, esp\u00edas, soplones y vigilantes. Fue la colaboraci\u00f3n en las sombras de la Ojrana lo que permiti\u00f3 a Malinovski acceder a la Duma, como reconocimiento por haberles entregado a Miliutin, a Noguin, a Mar\u00eda Smidovich y hasta al propio Stalin (es famosa su foto de frente y perfil en los archivos carcelarios zaristas). Asombrosamente, los bolcheviques no sospechaban de \u00e9l, pero Malinovski aprovech\u00f3 los humos de la guerra en Europa para esfumarse. Capturado por los alemanes, recuper\u00f3 su ardor revolucionario en el campo de prisioneros y, en cuanto fue liberado, retorn\u00f3 a Rusia, pero no a sumarse a la Revoluci\u00f3n sino a que la Revoluci\u00f3n lo juzgara. \u201cHe sufrido mi existencia dual. No comprend\u00ed cabalmente, me dej\u00e9 ganar por la ambici\u00f3n. Merezco ser fusilado. Pero con la Revoluci\u00f3n en mi coraz\u00f3n\u201d, dijo en el estrado. El tribunal le concedi\u00f3 su pedido: lo conden\u00f3 a muerte. Esa misma noche, cuando era trasladado por los pasillos, Malinovski recibi\u00f3 un balazo en la nuca. No por condenarlo a muerte iban a darle el gusto de fusilarlo: lo mataron como mataban a los traidores. El caso de Salom\u00f3n Ryss es su contracara exacta: Ryss organiz\u00f3, por \u00f3rdenes de la Ojrana, un grupo terrorista sumamente audaz. Tan literal fue en el cumplimiento de sus \u00f3rdenes que termin\u00f3 realizando verdaderos atentados antizaristas, que adjudicaba a otros grupos cuando informaba de ellos a la Ojrana. La Ojrana lleg\u00f3 a organizar su evasi\u00f3n de la c\u00e1rcel cuando Ryss cay\u00f3 en una redada, pero se les fue de las manos. Ryss fue finalmente capturado en el sur de Rusia, cuando sus propios compa\u00f1eros terroristas desconfiaban de \u00e9l. La Ojrana se les adelant\u00f3, lo entreg\u00f3 a la Justicia del Zar y Ryss fue juzgado y condenado a muerte, al mismo tiempo que recib\u00eda in absentia el mismo veredicto por un tribunal revolucionario. A diferencia de Malinovski, Ryss s\u00ed fue fusilado: tuvo una muerte \u201cdigna\u201d. V\u00edctor Serge descubri\u00f3 estas historias cuando, en aquel fren\u00e9tico A\u00f1o Uno de la Revoluci\u00f3n, se sumergi\u00f3 en los archivos de la Ojrana con orden de \u201cinformar p\u00fablicamente al pueblo sovi\u00e9tico\u201d sobre lo que hallara en las entra\u00f1as de la bestia. Tres a\u00f1os m\u00e1s tarde, Serge public\u00f3 en el Bolet\u00edn Comunista un informe titulado \u201cLo que todo revolucionario debe saber sobre la represi\u00f3n\u201d. El Fondo de Cultura Econ\u00f3mica acaba de reeditarlo, es cortito e impresionante. Serge disecciona el m\u00e9todo tela de ara\u00f1a de la Ojrana, cuenta que cada uno de sus funcionarios redactaba un informe pormenorizado de cada uno de sus casos, que se hac\u00edan imprimir en ediciones de \u00fanicamente dos ejemplares: uno era para el zar, el otro quedaba en el Gabinete Negro, una sala secreta de la Ojrana que conten\u00eda aquella biblioteca de ejemplares \u00fanicos. Tan \u00fanicos eran aquellos informes que, en manos revolucionarias, anunciaba Serge al p\u00fablico sovi\u00e9tico en 1921, podr\u00edan servir para reconstruir la historia del movimiento anarquista en Rusia, \u201calgo extraordinariamente dif\u00edcil, a causa de la dispersi\u00f3n e insularidad de los grupos anarquistas y de las p\u00e9rdidas inauditas que sufri\u00f3 el movimiento hasta su desintegraci\u00f3n\u201d. A\u00fan eran tiempos en que aquellos que hab\u00edan dado su vida por la Revoluci\u00f3n eran h\u00e9roes y el propio Serge era todav\u00eda apreciado por el r\u00e9gimen bolchevique, a pesar de su pasado anarquista. D\u00e9cada y media despu\u00e9s, acusado de disolvente y contrarrevolucionario, sufrir\u00eda c\u00e1rcel y exilio en Siberia, hasta que el clamor europeo por su liberaci\u00f3n agot\u00f3 a Stalin. Serge hab\u00eda nacido en B\u00e9lgica, de padres rusos exiliados, y hab\u00eda militado y vivido en la clandestinidad y sufrido c\u00e1rcel en Francia, Holanda y Alemania, antes de llegar a Rusia y ponerse a disposici\u00f3n de la Revoluci\u00f3n. De todo eso, desde su ni\u00f1ez proletaria en Bruselas hasta su ca\u00edda en desgracia y sus solitarios a\u00f1os finales en M\u00e9xico, donde muri\u00f3 en 1947, habla Serge en sus , un libro emocionante, \u00fanico. En aquel largo informe publicado en 1921 en el Bolet\u00edn Comunista, Serge se refer\u00eda a la Ojrana del Zar casi en los mismos t\u00e9rminos en que veinticinco a\u00f1os despu\u00e9s, en sus , hablar\u00eda de la Cheka, la polic\u00eda secreta sovi\u00e9tica creada por el implacable F\u00e9lix Dzerzhinsky (con el tiempo convertida en GPU, luego NKVD y finalmente KGB). Cuenta Norman Mailer en , su libro sobre la CIA, su mejor libro, que los primeros CIA boys estudiaban vida y obra de Dzerzhinsky (literalmente: era una materia) en su curso de adiestramiento. Algo sugestivamente similar contaba V\u00edctor Serge sobre la Ojrana en su informe de 1921: dec\u00eda que sus funcionarios ense\u00f1aban y tomaban examen a sus agentes sobre teor\u00eda e historia revolucionaria, antes de soltarlos en las calles. Por esa misma \u00e9poca, en las c\u00e1rceles zaristas siberianas, los guardianes dec\u00edan que, de cada dos presos que se fugaban, uno era un prisionero pol\u00edtico y el otro un converso: en los pabellones carcelarios, en las horas muertas de encierro, los veteranos transmit\u00edan a los novatos lecciones sobre historia y praxis de la revoluci\u00f3n, casi con las mismas palabras que usaban los jefes de la Ojrana con sus agentes, en los s\u00f3tanos del edificio de Fontanka 16, Petrogrado. En el final de su informe de 1921, Serge dec\u00eda que la creaci\u00f3n de la Ojrana y su posterior crecimiento hab\u00edan causado la ca\u00edda del Zar. Veinticinco a\u00f1os despu\u00e9s, en el final de sus , dec\u00eda que una de las causas principales del fracaso de la revoluci\u00f3n en Rusia fue la creaci\u00f3n de la Cheka. La Cheka fue, como la Ojrana, un Estado dentro del Estado, resguardado por el secreto de guerra, un organismo enfermo que sirvi\u00f3 de modelo para los organismos enfermos que vigilan nuestra vida hoy. Record\u00e9moslo siempre, es bien sencillo de recordar: la Cheka se bas\u00f3 en la Ojrana, y la CIA se bas\u00f3 en la Cheka. Y recordemos, tambi\u00e9n que quien nos lo ense\u00f1\u00f3 fue V\u00edctor Serge, a quien ning\u00fan pa\u00eds europeo quiso dar pasaporte cuando Stalin lo expuls\u00f3 de Rusia en 1937, y por eso muri\u00f3 ap\u00e1trida, y por eso sigue ap\u00e1trida hasta el d\u00eda de hoy: porque nadie lo reclama como propio, a pesar de su singularidad, o por culpa de ella."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/266198-dos-que-entendieron", "title": "Dos que entendieron", "body": "\u00a0Dos. A lo largo de toda mi vida s\u00f3lo conoc\u00ed a dos de ese linaje: Ideler Tonelli y Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. Ideler Tonelli fue frondizista y diputado nacional, camarista en lo Contencioso Administrativo, ministro de Trabajo de Alfons\u00edn y tripero de alma; muri\u00f3 a los 91 a\u00f1os. Luiz In\u00e1cio Lula da Silva es Lula.La cuesti\u00f3n es que jam\u00e1s les escuch\u00e9 pronunciar el pronombre personal \u201cyo\u201d, o \u201ceu\u201d. Nunca, hablando conmigo. Resuenan el lat\u00edn cl\u00e1sico \u201cego\u201d, y el \u201cego\u201d sicoanal\u00edtico, que cambia con el tiempo, de acuerdo con el mundo externo, y que seg\u00fan Lacan ven\u00eda a ser una alienaci\u00f3n para el propio ser humano.La cosa fue as\u00ed: uno se acercaba a cualquiera de ellos, e inmediatamente ca\u00eda sobre ambos una especie de c\u00e1mara sanitizante que desactivaba cualquier cosa externa al di\u00e1logo. Era una v\u00e1lvula de vac\u00edo dentro de la que dos seres humanos, alguno de ambos y yo, liberaban electrones incontaminados e \u00edntimos.Dentro del recinto, tanto Tonelli como Lula no tardaban en usar las manos. Ideler ten\u00eda dedos largos, de pianista o de lutier, y Lula manos de trabajador metal\u00fargico; a su izquierda le faltaba el me\u00f1ique, amputado luego de que un torno mec\u00e1nico se lo machucara. Sin embargo, de sus manos tan diferentes surg\u00edan efectos parecidos.Se apoyaban sobre el hombro del interlocutor, se mov\u00edan lentamente y esa cadencia permit\u00eda un inerte acostumbramiento a su magnetismo. Acariciaban el aire, enfatizaban sus propias palabras en sordina, creaban el prodigio de una pasi\u00f3n que ard\u00eda con un r\u00e9gimen m\u00ednimo de revoluciones por minuto. Dos corazones latiendo con s\u00edstoles y di\u00e1stoles sigilosas y espesas.La v\u00e1lvula de vac\u00edo daba a las palabras el peso de una hiperrealidad vecina a lo no modal, a la transparencia, al extremo de la responsabilidad, a la m\u00e9dula del compromiso; el brillo nacarado y transparente del organd\u00ed.Pienso en ellos dos, despu\u00e9s de una dosis masiva de redes sociales. Podr\u00eda hab\u00e9rmela ahorrado, pero cuando uno es curioso y se pregunta: \u201cLos dem\u00e1s, \u00bfen qu\u00e9 andan?\u201d, est\u00e1 condenado a buscar una respuesta.La primera constataci\u00f3n fue que, tres meses despu\u00e9s de la pandemia, en pleno predominio de la especie \u201chomo covidiens\u201d, las cosas se parecen mucho m\u00e1s que antes a lo que son. El transformador de luces estrobosc\u00f3picas que distorsionaba la imagen se apag\u00f3: el generoso parece generoso y el cretino, cretino.Tambi\u00e9n el fr\u00edvolo parece fr\u00edvolo, porque lo es: que Bud Bunny, Lenny Tav\u00e1rez y Kidd Keo sean trending topics o tendencias, no anuncia la inminencia de la Ilustraci\u00f3n.La tercera es la omnipresencia del pronombre personal \u201cyo\u201d y de las referencias subjetivas: \u201centrando en la ducha\u201d, \u201cmi bons\u00e1i x Petra Potra\u201d o \u201cterapia amorosa\u201d, seguidos por estalactitas de dep\u00f3sitos minerales y #love, #life y #selfie.Recuerda Sandra Russo que nunca hubo en la historia de la humanidad tanta gente hablando de s\u00ed misma, tantas primeras personas, intercambiando mensajes con otras primeras personas. Vibrante Sandra valiente.Ideler Tonelli y Lula, cualquiera de los dos, sent\u00edan un pudor org\u00e1nico a referirse a s\u00ed mismos. Disfrutaban de que su interlocutor se inundara en un intercambio sin urgencia, sin ondas superpuestas de menor, mayor o igual amplitud, sin pasatiempos. Y quien hablaba con ellos, supongo, rezumaba gratitud, que era toda la retribuci\u00f3n que esperaban.El gran triunfo del \u201cpensamiento \u00fanico\u201d y todos sus dispositivos econ\u00f3micos y sociales, fue el individualismo extremo, la primera persona del singular elevada del barroco al rococ\u00f3. Y es, al mismo tiempo, su derrota. Santa Teresa de Jes\u00fas lo hab\u00eda dicho en el siglo XVI: \u201cse derraman m\u00e1s l\u00e1grimas por las plegarias atendidas que por las que Dios no escucha\u201d. Adem\u00e1s de apropiado ser\u00eda exacto, si a las \u00e9lites les interesara la religi\u00f3n.Tal vez hayamos llegado hasta este lugar para darnos cuenta de algo: de que el \u00e9xito no es acopiar sino vivir el d\u00eda; de que el mundo (a riesgo de desaparici\u00f3n) tiene fatiga de material y no soporta las fuerzas que lo trajeron hasta donde est\u00e1; que no ser\u00e1n las cabezas que urdieron el presente las que imaginar\u00e1n un futuro, sino las de los que han soportado las consecuencias; que \u201cla belleza, el valor, lo indescriptible, lo fascinante, lo sano, lo inocente, lo bueno\u201d est\u00e1n en otro lado. Como canta Wos: \u201cy no, no hace falta gente que labure m\u00e1s, / hace falta que con menos se pueda vivir en paz\u201d.Con la cabeza metida dentro de la oscuridad los veo a Ideler Tonelli y a Lula \u00bfQu\u00e9 hay en el espacio doliente entre fiebre y migra\u00f1a?, se preguntan \u00bfPor qu\u00e9 no hubo respuestas cuando las angustias eran pertinentes? \u00bfNo vieron que el paisaje en llamas corr\u00eda y rebotaba, pero para atr\u00e1s? Nunca la primera persona del singular, nunca ellos; siempre los dem\u00e1s. All\u00ed, donde est\u00e1 la patria.\u00a0Miro hacia el pasado, leo el h\u00edgado del animal sacrificado para tener presagios, y entiendo poco. Si veo algo que los otros no alcanzan a ver, es porque busco justamente en ese lugar, donde est\u00e1n ellos dos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/266361-sobre-la-libertad", "title": "Sobre la libertad\u00a0\u00a0", "body": "1Elegir es un verbo burgu\u00e9s. Implica un n\u00famero determinado de bienes materiales y simb\u00f3licos, la posibilidad de medir entre los efectos de una acci\u00f3n y de otra capaz de desbaratar la idea de destino bajo el sost\u00e9n de diversos expertos; la fortuna amasada por el trabajo o la herencia, la inclusi\u00f3n dentro de instituciones privadas o del Estado, todas esas posibilidades que permiten tanto la rumia moral (\u00bfestar\u00e1 bien o estar\u00e1 mal?) como el c\u00e1lculo utilitario (\u00bfqu\u00e9 me conviene m\u00e1s?) y que suelen representarse como una encrucijada entre diversos caminos. Elegir puede tener el rostro de una aventura, de una apuesta o de la asunci\u00f3n de una responsabilidad. Mucho antes de tener acceso a poder gan\u00e1rsela, la posibilidad de elegir, que precede a la raz\u00f3n, est\u00e1 dada o no \u00bfqu\u00e9 es la libertad?2M\u00e1s que con el contenido de lo dicho, el discurso liberal se inflama en la libertad de decirlo. El derecho a la propia palabra es el valor supremo a defender. Y en esa defensa de encendida ret\u00f3rica se oculta que se escribe, no con tinta justiciera sino con la sangre de los otros. Como en la llamada Revoluci\u00f3n Libertadora donde la libertad se identifica a  aunque se acompa\u00f1ara con bombardeos sobre civiles y fusilamientos falsamente discriminados entre legales (p\u00fablicos) y argumentados por la vigencia de la ley marcial. El 5 de junio de 1957 Rodolfo Walsh le env\u00eda una carta a Donald Yates que es un resumen pedag\u00f3gico del peronismo y su derrota: Durante el gobierno de Aramburu la cotizaci\u00f3n de las exportaciones argentinas ha ca\u00eddo en un 50 por ciento, el costo de la vida ha aumentado el 30 por ciento, se cierran f\u00e1bricas, la industria nacional es desalentada. Hay plena vigencia de los partidos pol\u00edticos, menos el peronista . Toda la prensa puede criticar y protestar pero , porque  significa la que se dirig\u00eda a millones, puesto que ya no queda ning\u00fan medio favorable a Per\u00f3n y hasta llegan a meter preso a un tipo que llevaba en la billetera una estampilla con la imagen de Evita. Una palabra, \u201clibertad\u201d se expropia para cometer el mayor atentado contra la libertad: los derechos adquiridos de los trabajadores. 3Juan Jos\u00e9 Sebreli que publica en el 1984 una cr\u00f3nica de su prisi\u00f3n de 1957 durante la \u201cRevoluci\u00f3n Libertadora\u201d . El texto abunda en la palabra \u201cconciencia\u201d (el estilo es mim\u00e9ticamente sartreano) y, sin propon\u00e9rselo, va desnudando un itinerario perfectamente legal, entre la comisar\u00eda quinta, el Palacio de los Tribunales, la c\u00e1rcel de Villa Devoto, nuevamente el Palacio de los Tribunales y la calle Lavalle. No hay ni un empuj\u00f3n, menos un insulto, elogio a la burocracia judicial milica. En plena explosi\u00f3n de los testimonios sobre atentados a los derechos humanos , en el 84, publica esa experiencia de la que registra haber tenido que comer con cubiertos de madera en un plato de lat\u00f3n. Expresiones como \u201cSolo, cuando a la ma\u00f1ana siguiente\u2026\u201d o \u201ctodo termin\u00f3 a las cinco y media\u2026\u201d sugieren que se trat\u00f3 de un d\u00eda o dos. \u00a1Vergo\u00f1a! 4Pobre Emile Zola (), pobre Rodolfo Walsh( Tommaso Marinetti ( ) y Valery Solanas (SCUM) , incluso pobre el Drieu La Rochelle que, antes de suicidarse, hizo el elogio del colaboracionismo ( ) \u2013con la apropiaci\u00f3n mediocre del g\u00e9nero manifiesto por la llamada Fundaci\u00f3n Libertad que titul\u00f3 la  que hab\u00eda estallado cuando el gobierno porte\u00f1o limit\u00f3 las salidas de los mayores de setenta a\u00f1os, hab\u00eda cruzado de derecha a izquierda y de izquierda a derecha como si todos tuvieran un permiso de circulaci\u00f3n emitido por el Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires. Algunos les hab\u00edan reprochado el defender derechos individuales o de damnificados y por eso ser\u00edan pre pol\u00edticos. Pero muchos no tardaron en sacarse la careta. Y Marcos Aguinis, cuyo rostro hab\u00eda aparecido junto a los de tantos progres en las notas de los medios durante la , corri\u00f3 a alinearse y firm\u00f3 en nombre de la \u201cLibertad\u201d. 5En los a\u00f1os cincuenta  era una guaracha de moda. El estribillo dec\u00eda \u201dMar\u00eda Cristina me quiere gobernar/ y yo le sigo le sigo la corriente/ porque no quiero que diga la gente/que Mar\u00eda Cristina me quiere gobernar\u201d. No s\u00e9 si existe alguna figura ret\u00f3rica donde una justificaci\u00f3n se da por la contraria. \u00bfPorque me quiere gobernar, yo le sigo la corriente, es decir le obedezco, para que no se diga que me gobierna? \u201cSeguir la corriente\u201d, pod\u00eda significar fingir estar de acuerdo, dado que la ser\u00eda in\u00fatil, puesto que Mar\u00eda Cristina, seguramente, se impondr\u00eda, dejando desnuda la propia debilidad: maquiavelismos de guaracha. No, no y no: Olv\u00eddate del \u201cCristina\u201d, no se trata de ella. No vayas a buscar el significante que te queda a la vuelta de tu casa. Si quer\u00e9s, reemplaz\u00e1 en el estribillo el nombre de Mar\u00eda Cristina por el de Mar\u00eda Alejandra o Mar\u00eda Cecilia, igual rima. Hoy para m\u00ed esa guaracha se me hace filosof\u00eda de emergencia \u00bfQu\u00e9 pasa cuando hay que cumplir con una medida y se tiene una subjetividad disidente, bajo la figura del artista siempre en querella con el poder, o del inquisidor profesional como Fogwill cuando pulverizaba el discurso progre de los primeros a\u00f1os de la democracia, uniendo el ingenio a la mordacidad pol\u00edtica, antes de perder la gracia en la repetici\u00f3n de bufonadas propias de lo que Ricardo Piglia llamaba un \u201cPatricio Kelly de la literatura\u201d? \u00bfQu\u00e9 pasa cuando se es un intelectual cr\u00edtico o un militante insurrecto por la deriva de su agrupaci\u00f3n en el tejido de las alianzas y en detrimento de los ideales primeros? A ver, redondeando, \nPara m\u00ed que la guaracha quer\u00eda decir eso: Maria Cristina ten\u00eda raz\u00f3n y el sujeto de la canci\u00f3n coincid\u00eda con ella, con su gobierno, y esa era su verg\u00fcenza, por eso decidi\u00f3 hacerse el gracioso; pusil\u00e1nime, no se anim\u00f3 a eludir lo que Rita Segato llama el mandato de masculinidad, (), el qu\u00e9 dir\u00e1n de , esa palabra que pasa por lavandina la palabra .\u00a0\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/265762-el-discobolo", "title": "El Disc\u00f3bolo", "body": "La distancia es tan habitual que olvidamos su enorme significaci\u00f3n en la cultura y en la vida en general, humana y animal. Por decir lo menos. Como todo gran concepto, precisa atravesar varios momentos en que va adquiriendo distintos significados, hasta que se disuelve en nuestro lenguaje diario. Y se multiplica o ramifica alegremente. Tomar distancia, en el colegio. Distanciamiento moral, luego de una pelea o de un rencor mutuo. Brecht la convirti\u00f3 en noci\u00f3n teatral para mejor elaborar las emociones. Forma suave de la separaci\u00f3n, el distanciamiento es tambi\u00e9n -ahora- una pol\u00edtica sanitaria de estado. Y decisiones personales en \u00e9pocas de contagio. Es la primera precauci\u00f3n, el distanciamiento, tan diferente a lo que muchas decimos que a lo mejor nos gusta, el borbot\u00f3n de personas apretujadas en un vag\u00f3n de subterr\u00e1neo o el grupo humano que sale apresuradamente del estadio luego de terminado el partido, pensando cabizbajos tanto en el resultado como en conseguir la movilidad adecuada para salir r\u00e1pido del marem\u00e1gnum. Y olvidar quiz\u00e1s una derrota. Tirar una piedra con cierta fuerza equivale a ir descubriendo las significaciones de la distancia. Como todo acto agresivo tambi\u00e9n tiene su reverso para el conocimiento. Mide los terrenos y acaso origina el sentimiento de la propiedad. Quiz\u00e1s no sea mejor tirar una piedra y decir \u201chasta aqu\u00ed llega lo m\u00edo\u201d, que medir por varas, instrumentos tal vez m\u00e1s pac\u00edfico. El Disc\u00f3bolo, la famosa escultura griega -cuyo original se ha perdido, destino de casi todos los monumentos de origen-, lo conocemos sin embargo por su disposici\u00f3n de desafiar la distancia. Tambi\u00e9n el lanzamiento de la jabalina nos dice algo de la relaci\u00f3n entre fuerza, habilidad y distancia. La tierra merece ser medida y el deporte nos ayuda para eso, aunque es l\u00f3gico que esa no sea su finalidad principal.  No obstante, hay en la distancia algo fundamental pero inquietante. Lo que llamamos historia de la civilizaci\u00f3n es entre tantas otras cosas (seguramente m\u00e1s importantes) una totalidad de trabajo sobre la noci\u00f3n de distancia, para establecer la ecuaci\u00f3n de un acotamiento, una cuadr\u00edcula, un latifundio. \u00a1Acortar distancias! Lo saben los paisajistas, los que trabajan dise\u00f1ando parque o jardines, sean rom\u00e1nticos o racionalistas. Tratan no de acortar sino de que se saboreen distancias. Decisi\u00f3n de una traza que permite un goce fuera del tiempo, un camino curvado, serpenteando u oblicuo, donde podemos perdernos y anular el af\u00e1n de acudir solo a distancias lineales. Los laberintos desaf\u00edan totalmente la idea de distancia \u00fatil y previamente razonada. Grandes autores dijeron que paseaban por una ciudad para perderse. Los grandes inventos del ferrocarril, el tranv\u00eda, el \u00f3mnibus y el avi\u00f3n, permiten resolver problemas de distancias replicando, m\u00e1s o menos, los mecanismos de trabajo que se despliegan en un taller o en una oficina. Ah\u00ed, quiz\u00e1s se encuentra siempre el mismo movimiento, o las cuatro o cinco cosas que insisten como ritual productivo ante una m\u00e1quina o una computadora. Solo que lo que en el taller o ante la pantalla se ejerce en un \u00e1mbito acotado, en el transporte se expande en l\u00edneas trazadas sobre el territorio. Un punto no es lo contrario de una l\u00ednea, como todos sabemos. Las variaciones de la experiencia de la distancia son enormes. Algunos toman tres colectivos y un subterr\u00e1neo, son los perif\u00e9ricos o suburbanos; otros van a pie, otros en cantidades incalculables se quedan en casa, y est\u00e1n los que tiene diversas derivas en la gran ciudad. Son los caminantes de la desesperaci\u00f3n. Merecen un cap\u00edtulo aparte, no se puede decir que tengan la ventaja de tener una amplia avenida como dormitorio. Sin embargo, algo ha ocurrido ahora con el sentido de la distancia, es decir, del tiempo. No hay distancia y despu\u00e9s tiempo. Ambos se consumen igual. Las tecnolog\u00edas de la \u00e9poca -si se nos permite la vulgaridad, digamos el Tecnoceno, a trav\u00e9s del enorme desarrollo que han tenido las ciencias de la distancia, las reconocen y al mismo tiempo las reducen como j\u00edbaros en el libro de los rostros, el facebook. El tel\u00e9fono fijo, el transporte a\u00e9reo, el celular, internet, el zoom, el teletrabajo. Puesto que hay distancia, hubo carabelas, astrolabios y exploradores. Las distancias son las mismas, pero las t\u00e9cnicas de medici\u00f3n han logrado atomizarlas en micro temporalidades, sucesiones de im\u00e1genes que permiten con precisi\u00f3n de \u00e1guila ver que ocurre ahora en una ruta de salida del aeropuerto de Bagdad.  No es f\u00e1cil decir cu\u00e1l ser\u00e1 la distancia que habr\u00e1 que recorrer para reencontrar la ciudad, los bares, los abrazos, el roce de los cuerpos. Es una distancia que tiene componentes pol\u00edticos, sociales, morales. Pero no es dif\u00edcil imaginar que el desacomodo formidable que provoc\u00f3 este aerolito que envi\u00f3 la naturaleza, nunca inerte, a trav\u00e9s del b\u00faho de minerva -ll\u00e1mese murci\u00e9lago o lo que sea-, contribuir\u00e1 a que se agigante un tipo de econom\u00eda de la distancia, que trabaja para anularla como problema. Son las r\u00e9plicas telem\u00e1ticas o digitales, como en su momento fueron la fotograf\u00eda -contempor\u00e1nea del socialismo- o el autom\u00f3vil- contempor\u00e1neo del liberalismo y del neoliberalismo. Es que hay dos accesos a las tecnolog\u00edas. El que las sigue considerando como el Disc\u00f3bolo, un esfuerzo humano sobre la experiencia dram\u00e1tica del espacio. O la consideraci\u00f3n de la distancia y el propio lanzamiento del disco contorneando bellamente el cuerpo, e este momento comprimidos en una m\u00e1quina que nos provee trabajo, entretenimiento, amor y disciplina. Y poco a poco destruye nuestra imaginaci\u00f3n. Es decir, si nos descuidamos.\nNo es innecesario aclarar que seguiremos usando nuestras computadoras u ordenadores, en nuestras casas o con los celulares en nuestras manos, poni\u00e9ndolos en los bares mientras tomamos caf\u00e9. A la expectativa. Quiz\u00e1s nunca llegue el llamado que esperamos. Pero ser\u00eda una irresponsabilidad m\u00e1s, no saber que somos los mismos que hace millones de a\u00f1os ten\u00edamos \u201clos \u00fatiles a la mano\u201d. Se med\u00edan los actos por la distancia a tiro de piedra. Claro que es tambi\u00e9n el origen de la guerra. Hay que decirlo todo. Pero sabiendo de los riesgos, deber\u00edamos recuperar el sentido abierto, antropol\u00f3gico del arte amoroso de la distancia. Lo que se da, se mantiene y se cancela cuerpo a cuerpo. Quiz\u00e1s sea ese el sentido del gran concepto de Agamben, la vida desnuda, no un paria que marcha al sacrificio, sino un s\u00edmbolo querible de nuestra imaginaci\u00f3n, dejar que las distancias queden en nuestras manos desnudas. Que no la regule el agente de viajes con el pretexto de ampliarla. Que no las concentren las grandes corporaciones inform\u00e1ticas, con el pretexto que nos ahorran saber cu\u00e1n lejos pueden llegar nuestros propios env\u00edos.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/861-juan-forn", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/38288-rafael-bielsa", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/265512-el-temblor-de-octavio", "title": "El temblor de Octavio", "body": "Lo conoc\u00ed en el oscuro locutorio de la c\u00e1rcel de Caseros, una tarde muy fr\u00eda del a\u00f1o 81. Entr\u00f3 caminando muy despacio, acompa\u00f1ado por un guardia del servicio penitenciario que le indic\u00f3 d\u00f3nde sentarse: un taburete inc\u00f3modo, frente al vidrio que nos separaba y que impidi\u00f3 el apret\u00f3n de manos. Mi aspecto lo impresion\u00f3 un poco y no lo pudo disimular: \u201c\u00bfTan mal los tienen?\u201d, pregunt\u00f3 mirando mi cabeza rapada y el uniforme de presidiario: una chaqueta y un pantal\u00f3n azules, siempre dos talles m\u00e1s grandes o m\u00e1s chicos del que hubiera correspondido. Hac\u00eda unos seis meses que hab\u00eda llegado a Caseros, luego de seis a\u00f1os en la prisi\u00f3n militar de Magdalena, y mi cara ya era de un color entre amarillo y verdoso, similar al del musgo que crec\u00eda en las paredes de esa c\u00e1rcel que hac\u00eda realidad la met\u00e1fora: los presos viv\u00edan a la sombra.Octavio Carsen fue el primer abogado con el que tom\u00e9 contacto. Llevaba casi siete a\u00f1os detenido y dos condenas dictadas por tribunales militares. En los llamados Consejos de Guerra no exist\u00eda la figura del abogado defensor. Ese lugar era ejercido por un militar designado por el mismo tribunal, y en nada influ\u00eda en las sentencias dictadas de antemano.Octavio escuchaba atentamente, preguntaba lo necesario, y volv\u00eda a ordenar mi relato cada vez que la ansiedad por darle detalles me desviaba de lo esencial: la irregularidad manifiesta de haber sido condenado primero a ocho a\u00f1os y luego, en segunda instancia, a diez, sin que haya mediado apelaci\u00f3n fiscal ni juicio donde se dirimiera nada.Carsen estaba curtido en escuchar ese tipo de relatos y era dif\u00edcil de sorprender. Pero no pod\u00eda disimular su asombro cuando algunos detalles cruzaban los umbrales de lo imposible, a\u00fan para los ins\u00f3litos par\u00e1metros de la justicia militar.Disimulando el espanto, nos re\u00edmos juntos aquella tarde en Caseros, cuando le repet\u00ed algunos p\u00e1rrafos de los pronunciados por nuestros supuestos defensores ante el Consejo Supremo de las Fuerzas Armadas. Ellos eran m\u00e1s enf\u00e1ticos que el propio fiscal, y solicitaban \u201ccondenas ejemplares y aleccionadoras\u201d para ese grupo de ocho soldados conscriptos. Luego de ese simulacro de juicio, una tarde de octubre de 1977 un oficial del Ej\u00e9rcito me abri\u00f3 la celda de la prisi\u00f3n de Magdalena con el fallo en la mano y una lapicera para que lo firme. Al leerlo, y descubrir que la condena hab\u00eda aumentado, me negu\u00e9 a hacerlo. El oficial, un teniente que deber\u00eda tener mi edad, 24 a\u00f1os, insisti\u00f3, y al reiterar mi negativa, busc\u00f3 una soluci\u00f3n r\u00e1pida: me peg\u00f3 una trompada en la cara que me rompi\u00f3 la nariz y me dej\u00f3 en el piso por varios minutos. Cuando despert\u00e9, el teniente ya no estaba. Mi negativa a firmar no cambi\u00f3 lo decidido y yo lament\u00e9 el nocaut m\u00e1s contundente de mi vida.Todo eso le cont\u00e9 esa tarde en apenas una hora a Octavio Carsen. El tomaba notas con su mano temblorosa, en la que yo hab\u00eda reparado apenas comenzamos a hablar, y adivin\u00f3 mi pensamiento. \u201cNo tiemblo de miedo, no te preocupes, es s\u00f3lo un problemita de salud, me dijo sonriendo. No soy un superh\u00e9roe y me cago como cualquiera, pero te juro que me he visto en peores\u201d. Y sigui\u00f3 escribiendo mientras mi p\u00e1lida cara se te\u00f1\u00eda de rojo ante la verg\u00fcenza de sentirme descubierto en la duda.Desde ese d\u00eda, Octavio Carsen no dej\u00f3 recurso por presentar para que nuestra causa fuera reabierta por tribunales civiles y nuestras condenas anuladas. Volvi\u00f3 varias veces a Caseros para visitarme aunque no hubiera avances, s\u00f3lo para acompa\u00f1arme y darme \u00e1nimos en esos a\u00f1os oscuros. Habl\u00e1bamos de pol\u00edtica, de mi vida, de la suya, de su trayectoria como abogado defensor de presos pol\u00edticos en Uruguay, donde fue, adem\u00e1s, fundador del Frente Amplio. En 1973, detenido y perseguido por la dictadura uruguaya, se exili\u00f3 en la Argentina y a\u00f1os despu\u00e9s se integr\u00f3 al Centro de Estudios Legales y Sociales (Cels), desde donde denunci\u00f3 junto a otros organismos defensores de derechos humanos los cr\u00edmenes de la dictadura de Videla y el Plan C\u00f3ndor.Una tarde del a\u00f1o 82 lleg\u00f3 a Caseros para una de sus visitas y se enter\u00f3 que esa ma\u00f1ana me hab\u00edan trasladado a la c\u00e1rcel de Rawson de manera inesperada. Su experiencia lo hac\u00eda desconfiar de esos traslados y r\u00e1pidamente present\u00f3 un h\u00e1beas corpus para que la justicia informara mi nuevo paradero. Tambi\u00e9n para que autorizara la visita de mis familiares y la de \u00e9l mismo.Durante esos meses en Rawson nunca dej\u00f3 de escribirme. Ya hab\u00eda solicitado un recurso extraordinario ante la Corte Suprema y me manten\u00eda al tanto de sus gestiones jur\u00eddicas y pol\u00edticas para lograr la revisi\u00f3n de la sentencia.La apelaci\u00f3n fue rechazada. Pero Octavio no se dio por vencido y present\u00f3 un recurso de queja ante la misma Corte.En medio de las idas y vueltas, en diciembre de 1983, el general Reynaldo Bignone, una semana antes de que asumiera Ra\u00fal Alfons\u00edn como presidente, dict\u00f3 decretos de indultos para aquellas condenas que no resistir\u00edan la revisi\u00f3n en democracia y sal\u00ed en libertad junto a m\u00e1s de cuarenta compa\u00f1eros juzgados en parecidas circunstancias.Algunos d\u00edas despu\u00e9s nos abraz\u00e1bamos con Octavio en su estudio, rodeados por decenas de ex presos pol\u00edticos reci\u00e9n liberados y de exiliados que, de regreso al pa\u00eds, lo buscaban para refugiarse en su sabidur\u00eda y su paciencia. A todos escuchaba y para todos ten\u00eda alguna soluci\u00f3n, adem\u00e1s de palabras de aliento y esperanza. Ah\u00ed, en su estudio, me reencontr\u00e9 con Laura, una compa\u00f1era de militancia que tambi\u00e9n retornaba al pa\u00eds, y desde entonces no nos separamos m\u00e1s.Por fin, en mayo de 1984, una ma\u00f1ana me llam\u00f3 alborozado para informarme que su recurso en queja a la Corte hab\u00eda prosperado y se anulaba la sentencia dictada por el Consejo Supremo de las Fuerzas Armadas. Si bien el objetivo de nuestra libertad se hab\u00eda anticipado, era un antecedente jur\u00eddico importante para otros casos similares. Los jueces supremos Genaro Carri\u00f3, Carlos Fayt, Augusto Belluscio y Enrique Petracchi empezaban a reacomodar sus fallos a los nuevos tiempos democr\u00e1ticos. Jos\u00e9 Severo Caballero vot\u00f3 en disidencia.Tambi\u00e9n en mayo, pero de 2012, la Legislatura de la Ciudad de Buenos Aires lo nombr\u00f3 personalidad destacada en el \u00e1mbito de los Derechos Humanos, en un acto tan emotivo como ajeno a su timidez y su manera discreta de andar por la vida.Octavio Carsen muri\u00f3 el s\u00e1bado. Con su bajo perfil de siempre, eligi\u00f3 estos tiempos de pandemia para irse y la despedida fue imposible.\u00a0Chau Octavio. Ahora s\u00e9 que el temblor de siempre en tus manos no era cagazo y espero que no te impida, est\u00e9s donde est\u00e9s, brindar otra vez con nosotros, tus compa\u00f1eros.\u00a0 \u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/860-rodrigo-fresan", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/24348-eva-giberti", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267418-scarface-se-busca", "title": "Scarface se busca", "body": "Una noche de 1982 Al Pacino andaba caminando junto a unos amigotes por el Sunset Strip de Los \u00c1ngeles cuando, de repente, se top\u00f3 con una marquesina que lo encandil\u00f3: un peque\u00f1o cine de West Hollywood anunciaba la proyecci\u00f3n de una pel\u00edcula de la d\u00e9cada del \u201930 que, dec\u00edan, hab\u00eda sido de las favoritas de Bertolt Brecht. Se llamaba .Ambientada en la violenta Chicago de los g\u00e1ngsters y la Ley Seca, la obra narraba el ascenso y ca\u00edda a fuerza de sangre y metralla del inmigrante italiano Tony Camonte, personaje inspirado en Al Capone y protagonizado por Paul Muni. Al igual que Capone y Muni, Pacino tambi\u00e9n se hab\u00eda criado en un barrio de extranjeros de Nueva York y ten\u00eda ascendencia europea (sus abuelos eran italianos, por eso su nombre de pila: Alfredo).La cuesti\u00f3n es que ni bien sali\u00f3 del cine, Al Pacino busc\u00f3 un tel\u00e9fono y llam\u00f3 a su productor cinematogr\u00e1fico Martin Bregman para convencerlo de protagonizar una remake de ese filme dirigido por Howard Hawks y producido por Howard Hughes en base a una novela de 1929. \u00bfTen\u00eda sentido volver a hablar de lo mismo medio siglo m\u00e1s tarde? Poco despu\u00e9s, el director Sidney Lumet (, ) les propuso una alternativa: sacar a este nuevo Scarface de aquella Chicago extempor\u00e1nea y reubicarlo en otro lugar de Estados Unidos que siguiera mostrando a los inmigrantes como una amenaza a la paz social yanqui.Ronald Reagan le hab\u00eda ganado a Jimmy Carter en un giro del electorado estadounidense hacia la derecha mientras el pa\u00eds atravesaba la peor recesi\u00f3n desde la posguerra. En ese contexto, Miami irrump\u00eda como el escenario ideal para que el cine sublimara los imaginarios conservadores y xen\u00f3fobos de la sociedad gracias a las decenas de miles de cubanos que hab\u00edan llegado en barcazas al Cayo Hueso (rasgo que luego profundiz\u00f3 la serie televisiva  hasta su \u00faltimo cap\u00edtulo, en enero de 1990).As\u00ed las cosas, Alfredo James Pacino, que ya hab\u00eda sido el capomafia Michael Corleone, el ladr\u00f3n de banco Sonny Wortzik, el polic\u00eda Franck Serpico y el abogado Arthur Kirkland, terminar\u00eda encontrando en esta nueva deriva de  al personaje m\u00e1s emblem\u00e1tico de toda su carrera: el narcotraficante cubano Tony Montana.Sin embargo hubo una discusi\u00f3n a\u00fan m\u00e1s profunda antes de darle a la pel\u00edcula su formato definitivo: Sidney Lumet quer\u00eda ir a fondo con una trama testimonial que denunciara la doble moral yanqui en su supuesta lucha contra el narcotr\u00e1fico, pero Bregman prefer\u00eda producir un thriller con mucha bala antes que alentar un debate socio-pol\u00edtico en pleno . Finalmente Lumet abandon\u00f3 el proyecto y fue reemplazado por Brian de Palma, quien tom\u00f3 el guion que Oliver Stone escribi\u00f3 en Par\u00eds y convirti\u00f3 al nuevo  en un festival del desquicio: a lo largo de casi tres horas abundan galones de sangre, millones de d\u00f3lares, toneladas de coca\u00edna, puteadas casi sin soluci\u00f3n de continuidad (la palabra \u201cfuck\u201d y derivados se repite unas 220 veces) y amores y traiciones iguales de desmesuradas. Todo tan exagerado como los colores chillones de las ropas, las casas y los autos, o la hiperquin\u00e9tica banda sonora a cargo del italiano Giorgio Moroder, quien en simult\u00e1neo estaba liderando su propia revoluci\u00f3n en la m\u00fasica techno a base de sintetizadores y cajas de ritmo.Todo eso fue mucho, y mucho fue suficiente para convertir al modelo \u201983 de  en un filme de culto, aunque ese regodeo empalagoso por el barroquismo de recursos dej\u00f3 en segundo plano al \u00fanico hecho ver\u00eddico en el que se bas\u00f3 la pel\u00edcula: el \u00c9xodo del Mariel. Durante los primeros tres minutos se suceden im\u00e1genes reales de los barcos que entre abril y octubre de 1980 trasladaron a unos 120 mil cubanos desde el puerto del Mariel (50 kil\u00f3metros al oeste de La Habana) hasta Cayo Hueso, al extremo sur de Florida.La administraci\u00f3n Carter hab\u00eda propuesto recibir a los exiliados en condici\u00f3n de refugiados pol\u00edticos (\u201ccon nuestras manos y corazones abiertos\u201d, dijo en un discurso de mayo de 1980), aunque muchos de ellos fueron hacinados en acampes improvisados debajo de la autopista I-95 a la espera del permiso de ingreso.  recre\u00f3 esa especie de c\u00e1rcel entre alambrados y tolder\u00edas pero en la I-10 de Santa M\u00f3nica (a casi 3000 kil\u00f3metros de distancia de la original) y le agreg\u00f3 aros de basquet y m\u00fasica cubana de fondo, una escena m\u00e1s parecida a un viaje de mochileros que a un confinamiento de parias sin visado.Como sea,  no se centr\u00f3 en el dramatismo del exilio, sino en una narrativa a la que Estados Unidos echa mano ya sea en la producci\u00f3n cinematogr\u00e1fica como en su construcci\u00f3n pol\u00edtica: el elemento migratorio como un peligro criminal. Tony Montana era un  y la pel\u00edcula ayud\u00f3 a construir en el imaginario social la figura del cubano como un maleante indigno.Hace unos d\u00edas, Universal Pictures anunci\u00f3 su idea de producir otra remake de , solo que esta vez no estar\u00e1 centrada en la Chicago del 1920, ni en la Miami del 1980, sino en Los \u00c1ngeles de este tiempo. \u00bfDe qu\u00e9 pa\u00eds provendr\u00e1 el  de este nuevo milenio que seguir\u00e1 fungiendo de chivo expiatorio en otro contexto de crisis estadounidense? Ojal\u00e1 sea alguno que actualice aquello que Tony Montana grit\u00f3 en la escena del restaurant, preludio desbordante de su inevitable ca\u00edda: \u201c\u00a1Ustedes son una manada de malditos idiotas! Necesitan personas como yo para apuntar con sus malditos dedos y decir: \u2018Ese es el malo\u2019. \u00bfY? \u00bfQu\u00e9 son ustedes? \u00bfBuenos? Solo saben esconderse. O mentir. Pero yo no tengo ese problema: siempre digo la verdad. Aun cuando miento\u201d."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/266714-homo-cerrado", "title": "Homo Cerrado", "body": " La idea de cerrar lo hasta entonces abierto --de vaciar lo que estaba lleno-- ha venido siendo una de las \"soluciones\" preferidas a c\u00f3mo ilustrar los modales de un virus invisible y su influencia sobre la fr\u00e1gil solidez de nuestro mundo de pronto desierto. A Rodr\u00edguez le gust\u00f3 en principio y enseguida le cans\u00f3 (photoshopers con mucho tiempo libre no para matar el tiempo sino para distraerlo de tanta muerte) lon de evacuar seres de cuadros famosos para dejar escenarios rebosantes de ausencia. As\u00ed contempl\u00f3 y deshabitados al paisaje al fondo de \"La Gioconda\" de Da Vinci, al pueblo arrasado del \"Guernica\" de Picasso, al atelier de \"Las meninas\" de Vel\u00e1zquez o a la mesa de \"La lecci\u00f3n de anatom\u00eda\" de Rembrandt (y, tal vez por razones obvias, nadie consider\u00f3 desalojar el puente en \"El grito\" de Munch que, se informa, tiene problemas de salud: la humedad y \"la inestabilidad de sus pigmentos\" lo est\u00e1 \"desvaneciendo\" ). Su favorito entre todos --tal vez el m\u00e1s obvio, porque es el que mejor se las arregla para transmitir presente sensaci\u00f3n de cerrado hasta nuevo aviso-- fue el retoque a ese cl\u00e1sico de la melancol\u00eda que es el \"Nighthawks\" que Edward Hopper firm\u00f3 en 1942. Desde entonces su escena no ha dejado de ser invocada/homenajeada/parodiada. As\u00ed, sus clientes son Monroe & Bogart & Dean & Presley (tambi\u00e9n las hay con elencos de  o de Tint\u00edn). O se traslada a la Springfield de  O se proyecta en films con Steve Martin o de Wim Wenders O se plastifica en Legoland. O se degrada ese Phillies a McDonald's.Y Rodr\u00edguez vio dos  que le gustaron. Una ubicada frente a sex shop y con un cartel anunciando adi\u00f3s definitivo. Y otra en penumbray tono gris de ceniza volc\u00e1nica: el color p\u00e1lido y enfermizo de lo que vaya uno a saber cu\u00e1ndo volver\u00e1 a invitar a todos a una ronda para brindar por lo que sea o, mejor, por el mismo acto de abrir, de reabrir. As\u00ed estaba la Barcelona (ahora, al igual que la cada vez m\u00e1s revoltosa Madrid, en \"una especiede Fase 0,5\" con m\u00e1s \"libertad\" pero que \"no llega a ser 1\" sino una Fase 0 \"aliviada\") por la que Rodr\u00edguez caminaba d\u00edas atr\u00e1s. Rodr\u00edguez con el paso casi flotante de un astronauta de esos a los que cantan David Bowie o Elton John. Rodr\u00edguez perdido en un espacio en el que hasta hace no mucho sol\u00eda encontrarse. Viendo muchos negocios que no abr\u00edan (aunque puedan) prefiriendo mantenerse a la espera de que las condiciones mejoren. Bares y terrazas (donde los amigos volver\u00e1n pronto a juntarse para as\u00ed poder concentrarse en la contemplaci\u00f3n de sus tel\u00e9fonos m\u00f3viles en buena compa\u00f1\u00eda), y hoteles que ver\u00e1n su humor alterado por una serie de normas a seguir e ideales para que el hu\u00e9sped se lo piense mejor y se diga eso de \"mejor me quedo en casa\". Sobre todo, si ya no hay --horror de horrores-- buffet libre. Sin embargo, superado el shock inicial, ya se oyen voces autorizadas de/en Barcelona que proponen ver la parte buena del asunto y aprovechar para cambiar un modelo agotado y agotador. Recordar que esos balcones emotivos, hasta no hace mucho fueron pistas para la pr\u00e1ctica del alcoholizado balconing, en esos pisitos en los que beb\u00edan api\u00f1ados como en Agujero Negro de Calcuta. As\u00ed que por qu\u00e9 no proponer algo nuevo o volver un poco a tiempos mejores y m\u00e1s civilizados de hace 30 a\u00f1os antes del estallido de ese otro virus conocido como fiebre ol\u00edmpica, donde lo que en principio se propuso como calidad de singular medalla de oro no demor\u00f3 en virar a latosa cantidad. Lo que se impondr\u00e1 de entrada si se quiere tener salida es convencer a renuentes de que Barcelona es un destino seguro en lo sanitario. Y despu\u00e9s recuperar el liderazgo cultural que todos los estudios aseguran que perdi\u00f3 en 2010, cuando Madrid tom\u00f3 la delantera. Desde entonces, la Ciudad Condal es entregada y dispuesta esclava de huestes eurotrash y padecedora de fiebres y delirios independentistas que --ir\u00f3nica, justiciera y parad\u00f3jicamente-- ahora depender\u00e1n por un rato largo del turismo interno de ese pa\u00eds del que tanto quieren y amar\u00edan separarse. Y, s\u00ed, el virus como acelerante de muchos procesos que ya ven\u00edan d\u00e1ndose y desaceleradorde tantos otros que ya eran hora de que dejasen de dar para irse.Mientras tanto y hasta entonces, noticias de nuevo brote en Wuhan. Y el Ministerio de Sanidad espa\u00f1ol informa --con ese estilo un tanto atragantante y almendrado-- de que \"no se ha producido un repunte de nuevos contagios desde la salida de los ni\u00f1os de 14 a\u00f1os a la calle hace ahora 15 d\u00edas, pero s\u00ed se ha detectado un incremento de hospitalizaciones de menores\". Y ya anda marchando por ah\u00ed un informe del Ej\u00e9rcito que apunta a nuevos brotes y a nada de vieja normalidad hasta principios del 2022. Y, aparentemente, queda clausurada esa esperanza de la inmunidad de manada (a la fecha de apenas un 5% en Espa\u00f1a) y se endurecer\u00e1n las fronteras. As\u00ed que a la vacuna --seg\u00fan Bill Gates-- mejor esperarla sentado y, tocar madera, no acostados. Y caceroladas contra el gobierno en la \"milla de oro\" madrile\u00f1a, rectificaciones constantes, expertos invisibles, codazos continentales, escandaletes pol\u00edticos, pedido de \"\u00faltimo, esperemos\" estado de alarma ya no de dos semanas sino de \"alrededor de un mes\", oscilantes cifras de contagiados/muertos que nunca acaban de alcanzar la exactitud, y la meditabunda y trascendental OMMMMS avisando que esto no ha hecho m\u00e1s que abrir.De ah\u00ed que Rodr\u00edguez --ya en rebrote, pero psic\u00f3tico-- se cierre a s\u00ed mismo en casa. En los balcones se ha convocado en \"un \u00faltimo y mejor y muy cerrado aplauso a los sanitarios\" (parece ser que el clamor ha bajado mucho desde que la gente pudo bajar a la calle; Rodr\u00edguez no participa desde que vio entrevista a una enfermero indignado por tantas palmas huecas y tan poca mascarilla segura y porque se lo llame \"h\u00e9roe\" por hacer lo que \"hace desde hace a\u00f1os\" con recortes de presupuesto y salario m\u00ednimo y cerrando con un \"A ver si me dejan de joder la paciencia con tanto aplausito\"). S\u00ed: mejor encerrado dentro que cerrado afuera, piensa. No importa que vuelvan a abrir museos (\u00bfretornar\u00e1n las personas a sus cuadros?) y funerarias con aforos limitados y que ya no haya que pedir hora para comprar un libro. As\u00ed que se sienta a ver el final traidor y patri\u00f3tico de \u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os pas\u00f3 tras la bipolar Carrie Mathison y su bolso cruzado y su hiyab y su yihad personal? Muchos, demasiados. Pero la temporada/cierre estuvo muy bien y los \u00faltimos dos episodios a la altura del mejor Le Carr\u00e9. Y ojal\u00e1 que Saul Berenson (el gran Mandy Patinkin, primer Che en la  de Broadway cantando ) merezca\u00a0 propio. Berenson es el \u00fanico que puede salvarnos de todo y a quien deber\u00eda nombrarse presidente de la Tierra, piensa Rodr\u00edguez. Berenson es la vacuna para todos los males de este mundo. Y, ah, ese ment\u00f3n siempre tembloroso y al borde del llanto de Carrie. \"Todo yo soy como ese ment\u00f3n\", se dice el m\u00e1s pollito madrugador que halc\u00f3n nocturno Rodr\u00edguez. Y despu\u00e9s no dice nada. Un minuto de silencio en lugar de aplauso.En boca cerrada no entra virus."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/862-juan-ignacio-provendola", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/266560-la-vida-es-bella-en-cuarentena", "title": "La vida es bella en cuarentena", "body": "La concepci\u00f3n previa de una sociedad individualista en la que el otro es contagioso o peligroso se materializa. Y contamina la visi\u00f3n del s\u00ed mismo: \u201cyo soy potencialmente contagioso o peligroso, o sea, culpable\u201d. Una cuarentena de enfermos y sanos transforma a todos en potenciales enfermos o enfermantes. Poner a toda la humanidad en cuarentena obligatoria es posible porque la humanidad globalizada ya viene entrenada a las respuestas masivas, uniformes, dirigidas, calculadas. Esta vez la consigna es unificada, no selectiva seg\u00fan el nivel socioecon\u00f3mico del receptor. Porque la consigna es para todos: cuidarse del contagio de un virus altamente peligroso por la rapidez de su transmisi\u00f3n.La efectiva reacci\u00f3n de un Estado en indicar el aislamiento cuando resulta la \u00fanica respuesta posible evita el desastre de un contagio incontrolable. Pero no podemos dejar de inquietarnos ante el destino futuro de esta pr\u00e1ctica. Porque m\u00e1s all\u00e1 de las consideraciones sanitarias, podemos vislumbrar que el hombre aislado es m\u00e1s f\u00e1cil de controlar y manejar. La desconfianza y la denuncia se ponen al orden del d\u00eda ti\u00f1endo las interacciones cotidianas. La convicci\u00f3n de estar luchando contra el virus desde el encierro, como una gesta patria gloriosa, es un modo de negar que esta detenci\u00f3n implacable de las agendas, esta \u201cdesaceleraci\u00f3n\u201d radical, es consecuencia de que la conducci\u00f3n planetaria no ha tomado a tiempo las medidas para evitarla. Y que estamos padeciendo las consecuencias, no como h\u00e9roes ni culpables por no haber sabido lavarnos las manos. Sino como v\u00edctimas.Los virus aparecen, naturalmente, por accidente, por actos deliberados. Cumplen su ciclo destructivo, desaparecen. \u00bfEs un castigo b\u00edblico ante la ambici\u00f3n consumista o un derivado inevitable del neoliberalismo salvaje que ni siquiera se frena y acepta tomar la \u00fanica medida de protecci\u00f3n conocida hasta ahora, el aislamiento? Si existieran prevenciones e inversiones en sanidad, los da\u00f1ados y los muertos ser\u00edan menos. Si se contara con suficiente presupuesto destinado a la investigaci\u00f3n, si hubiera cuidado ambiental y alimentario, el futuro ser\u00eda m\u00e1s previsible y manejable. Son decisiones pol\u00edticas. Se ha parado el mundo y es dif\u00edcil saber cu\u00e1les ser\u00e1n las consecuencias econ\u00f3micas, psicol\u00f3gicas y f\u00edsicas. \u00bfCu\u00e1ntas m\u00e1s muertes como efecto colateral? La ruptura del equilibrio ecol\u00f3gico trae consecuencias siniestras en la naturaleza, \u00bfy en la vida humana? \u00bfC\u00f3mo impactar\u00e1n tantas bodas y funerales interrumpidos?La econom\u00eda empuja cada vez m\u00e1s a la perversi\u00f3n, la pol\u00edtica se convierte en aliada o se ve obstaculizada cuando intenta torcer el camino. En el desconcierto, puede surgir de pronto de las masas, como Freud ya lo descubriera en su genial \u201cPsicolog\u00eda de las masas\u201d un liderazgo impersonal que conduce a la masa con impensables derivados econ\u00f3micos y afectivos, trocando la incertidumbre por certezas a trav\u00e9s del autoritarismo, buscando protecci\u00f3n en la persecuci\u00f3n. El miedo tambi\u00e9n es una cuesti\u00f3n pol\u00edtica: asustar para convertir la supervivencia en principal y \u00fanico motivo. Se acallan las protestas por la injusticia distributiva, por las desigualdades y atropellos de todo tipo. Sobrevivir es lo \u00fanico que importa, y el poder que no se ve aplaude.Desde la sabidur\u00eda popular que dice \u201cal mal tiempo buena cara\u201d hasta la pretensi\u00f3n del film \u201cLa vida es bella\u201d de introducir la risa en un campo de concentraci\u00f3n hay un largo trecho. La cuarentena masiva es cosa seria pese a los cantos o bailes en los balcones. La supuesta \u201cense\u00f1anza\u201d que nos puede dejar este acontecimiento no es la de ser m\u00e1s solidario o higi\u00e9nico. Se trata de hacer consciente y revelar, como en un psicoan\u00e1lisis, las fuerzas que nos manejan y est\u00e1n provocando un da\u00f1o global. A partir de all\u00ed, quiz\u00e1s, ser\u00e1 posible un cambio."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/24713-jorge-halperin", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267204-la-cuarentena-original-y-su-agenda", "title": "La cuarentena original y su agenda", "body": "Cuando Jahav\u00e9, a quien nosotros confianzudamente llamamos Dios, tuvo un intimidante enojo contra la especie humana, debido a sus desobediencias frente a los mandatos divinos, decidi\u00f3 castigarlos envi\u00e1ndoles el Diluvio Universal; de este modo desaparecer\u00eda la especie humana sobre el planetaPero, recapacitando, decidi\u00f3 que a alguien habr\u00eda que salvar y se propuso proteger a la familia de No\u00e9, un patriarca cumplidor a la que decidi\u00f3 embarcar en un Arca, que esa misma familia construir\u00eda. En ella se alojar\u00eda junto con representantes de todas las razas de animales vivientes. Asi fue como No\u00e9 y sus hijos, Sem, Cam y Jafet con sus esposas , se encaminaron en busca de parejas de animales de cada especie.\u00a0 Embarcaron cuidadosamente a dos tigres, dos perros, dos lauchas, dos c\u00f3ndores, dos cucarachas, sin faltar ninguno. Solamente los unicornios, arrogantes, contestaron \u201c\u00a1Nosostros iremos solos!\u201dComenz\u00f3 el diluvio, la tierra fue azotada por varios tzunamis juntos, se cubri\u00f3 de agua y el Arca de No\u00e9 comenz\u00f3 a navegar sin saber ad\u00f3nde ir\u00edan ni cu\u00e1ndo llegar\u00edan.La convivencia de esas epecies fue dif\u00edcil: los elefantes ocupaban mucho espacio, las gacelas no quer\u00edan dormir cerca de los tigres y los chillidos de los monos despertaban a las marmotas. Adem\u00e1s No\u00e9 comprendi\u00f3 que no sab\u00edan en qu\u00e9 d\u00eda estaban porque en la tormenta la diferencia entre la luz del amanecer y la noche era incierta. Entonces uno de sus hijos ide\u00f3 una enorme vela constru\u00edda con sebo a la que fue haciendo marcas seg\u00fan transcurr\u00edan las luces del alba y el atardecer. Cada marca, unificando la luz y la sombra significaba un d\u00eda y de ese modo pudieron darse cuenta cu\u00e1ntos d\u00edas transcurr\u00edan en alta mar. Dice la leyenda que cuando la paloma enviada por No\u00e9 para otear el horizonte sobrevol\u00f3 las aguas buscando tierra firme regres\u00f3 con una ramita de olivo en el pico, la vela marcaba 40 se\u00f1ales: cuarenta d\u00edas. Hab\u00edan permanecido 40 d\u00edas en el mar. Contados uno por uno y en cada uno de ellos, los hijos de No\u00e9 hab\u00edan se\u00f1alado hechos importantes: parici\u00f3n de una jirafa, nacimiento de un nieto de No\u00e9, aplastamiento de una hormiga. La cuarentena hab\u00eda sido creada.Arribaron a tierra, en la cima del Monte Tabor, desembarcaron y anotaron ese dia de una manera especial y esperanzados, inicialaron los d\u00edas por venir, programando con nuevas marcas los caminos por recorrer. Acababan de iniciar una Agenda.A bordo quedaba lo pasado. Trazaron otras marcas que indicaban los posibles derroteros en la tierra nueva y oraron esperando el perd\u00f3n de Jahav\u00e9.La agenda, incorporada en el celular o con hojas volantes sobre el escritorio marca las citas y los recordatorios. D\u00eda tras d\u00eda se revisan los feriados puente, los nacionales y obligatorio. Son c\u00f3digos orientadores de nuestra vidas, un recurso eminentemente masculino \u00bfqu\u00e9 citas ordenar\u00edamos las mujeres, cu\u00e1les horarios mas all\u00e1 de la rutina dom\u00e9stica? Las \u00e9pocas modificaron el \u201cquehacer\u201d femenino y son nutridas nuestras horas para que el mundo resulte mas abarcativo. A pesar de las agendas masculinas.Al llegar la pandemia algo sucedi\u00f3 con la cuarta dimensi\u00f3n, territorio del tiempo, tal como lo advirtiera Shakespeare en Enrique IV: La vida se deja enga\u00f1ar por el tiempo, Y el tiempo, Que cuida del mundo todo, Debe detenerse\u201d. El tiempo se detuvo para las agendas, una sombra oscura paraliz\u00f3 las fechas de las reuniones impostergables y la agenda dej\u00f3 de tener sentido, salvo para un ejercicio de memoria. Porque casi todo dej\u00f3 de cumplirse ante la mirada estupefacta de quienes, encerrados, solo dispon\u00edan de tel\u00e9fonos y televideos para comunicarse con esos otros, que tampoco esperaban encontrarse con el citado. Las fechas se convirtieron en un problema universal que nos arrastrar\u00eda diariamente.La agenda anual se inici\u00f3 al inscribir en ella las fechas de las vacaciones cuando calcul\u00e1bamos que faltaban muchos d\u00edas para Carnavales y Semana Santa. Ambas fechas nos encontraron luego con una agenda clausurada y con polic\u00eda en las calles, ajenos a cualquier planificaci\u00f3n de disfrute o festejo en compa\u00f1\u00eda. Los m\u00e1s audaces pintaron en azul el mes de mayo pensando en las fiestas patriasLa Flecha del Tiempo nos conduce a dise\u00f1ar, so\u00f1adoramente, los d\u00edas venideros : utilizamos las p\u00e1ginas a\u00fan v\u00edrgenes de las agendas. Pretendemos avanzar hacia el futuro; pero como el reflejo en el espejo, la memoria nos asalta con los sue\u00f1os y deseos, entonces imposibles, que tuvimos durante la pandemia. Esperamos ponerlos en marcha pero ahora descubrimos que constituyen algo distinto porque esta Agenda ya no es la misma aunque lo parezca. Es la Agenda de quien sobrevive al agotamiento, al miedo, a la frustraci\u00f3n, a la ira y a la impotencia obediente.Regresamos del Tiempo Detenido para desafiarlo cabalgando la cuarta dimensi\u00f3n con el entusiasmo del principiante, sin arrancar las p\u00e1ginas malditas del pasado. Nos parecemos a aquellos que desembarcaron en la cima del Monte Tabor, pero sabiendo lo que existe delante nuestro, aunque enrarecido; compartimos con aquellos una cuarentena, sin marearnos como seguramente se marearon ellos. Prescindimos de los animales pero nos coron\u00f3 un virus mortal y nuestra cuarentena no tuvo un castigo como explicaci\u00f3n. Sabemos solamente que hubo una cuarentena original que fund\u00f3 la Agenda rudimentaria que nosotros recompondremos sin titubeos. Nos resta saber qu\u00e9 habr\u00e1 sido de la vida de los arrogantes unicornios que llegaron a la Tierra Segura nadando por su cuenta.\u00a0\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267671-felicidad", "title": "Felicidad", "body": "\u201cLa gente es feliz. Tiene lo que desea y nunca desea lo que no puede obtener. Est\u00e1 a gusto, nunca est\u00e1 enferma. No teme a la muerte; ignora la pasi\u00f3n y la vejez, y no hay padres ni madres que estorben, no hay esposas ni hijos, ni amores demasiado fuertes\u201d. Aldous Huxley public\u00f3 en l932. Frecuentaba el Grupo de Bloomsbury, que integraban Virginia Woolf y D. H Laurence. Huxley siempre fue abstemio, al contrario que sus contempor\u00e1neos, pero fue el primero en experimentar con LSD. Curioso tr\u00edo. Virginia Woolf cargaba con una lucidez que la enloquec\u00eda: ve\u00eda claramente c\u00f3mo estaba asfixiada y privada de intimidad por ser una mujer. Ve\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de la normalidad de su \u00e9poca, en la que todav\u00eda no exist\u00edan muchas voces que hablaran sobre la incomodidad de la subordinaci\u00f3n. D. H. Laurence trabaj\u00f3 en varias de sus novelas una fusi\u00f3n tambi\u00e9n extempor\u00e1nea, la del amor estable y apasionado, vivido por personajes de esp\u00edritu libre que sab\u00edan pagar sus costos. Su intriga era el amor estable y apasionado, cuando su \u00e9poca le hab\u00eda dejado a la estabilidad emocional el inter\u00e9s y la fachada, y a la pasi\u00f3n un lugar clandestino. Huxley, por su parte, divis\u00f3 en el horizonte, con los indicios de su presente, un mundo al que le hab\u00edan extra\u00eddo, como una muela de juicio, toda su humanidad. Y \u00e9sa, la de su libro, era la manera en la que se lograba la felicidad concebida como un encefalograma plano. La felicidad de la anestesia. Lo suyo fue una magn\u00edfica iron\u00eda. , junto con , de George Orwell y , de Ray Bradbury, son las novelas dist\u00f3picas ic\u00f3nicas del siglo XX. Despu\u00e9s hubo muchas m\u00e1s, y la m\u00e1s reciente fue la , de Margaret Atwood, ya le\u00edda en clave feminista global. En todas ellas, lo que se exhibe son mundos estructurados sobre un autoritarismo que simula ser afecto. No hay afecto y entonces lo que se supone afecto es met\u00e1lico, es c\u00ednico. Hay buenos modales, no son historias de crueldad f\u00edsica sino ps\u00edquica: las narrativas dist\u00f3picas muestran diversos grados de degeneraci\u00f3n de valores, y formas, sobre todo, de pensarse a s\u00ed mismo como carente de cualquier tipo de poder. El poder en estos relatos es el que se ha acumulado tanto, que ya no necesita forzar: pasa lista, sugiere, avisa. No hay resistencia, de modo que para qu\u00e9 gritar. Ahora la distop\u00eda se cay\u00f3 sobre nuestras cabezas. Intentamos entender un mundo que cada d\u00eda nos muestra gente extremadamente alienada. El cacerolazo de Madrid con franquistas y libertarios y neonazis y gente acomodada los mostr\u00f3 gritando \u201c\u00a1Libertad!\u201d. Obviamente nadie est\u00e1 haciendo lo que quiere sino lo que debe para no contagiarse ni contagiar a sus seres queridos ni a nadie. Las zonas rojas son los de todas las bases del mundo, pero nadie est\u00e1 a salvo. Eso se materializ\u00f3 esta semana en la CABA, y la indiferencia, lo impenetrable del motor que pone a algunos a intentar llamar autoritarismo a exactamente eso que nos salva la vida, es asombroso. Delictivo. Hay gente muy desequilibrada, pero hay miles de usinas trabajando para lo est\u00e9. Nunca terminamos de dimensionar el cambio, el tajo que se produjo en nuestras subjetividades cuando los medios de comunicaci\u00f3n abandonaron todos los protocolos y empezaron a actuar como f\u00e1bricas de desequilibrio. El otro d\u00eda no s\u00e9 c\u00f3mo me encontr\u00e9 en un muro en el que todas las mujeres que posteaban insultaban de un modo incre\u00edble a la intendenta de Quilmes, Mayra Mendoza, porque seg\u00fan dec\u00edan hab\u00eda decidido volver a la tracci\u00f3n a sangre. Las defensoras de animales estaban enardecidas. Despu\u00e9s vi un video de la intendenta diciendo que era un fake, una noticia falsa, una operaci\u00f3n. Vivimos as\u00ed. Hace a\u00f1os, muchos a\u00f1os que vivimos as\u00ed. Desmintiendo. Aclarando. Creyendo algo que no sucedi\u00f3. No es una batalla de dos bandos. Es uno, el que tiene los medios, el que ataca con mentiras. Y hay millones de personas que experimentan indignaci\u00f3n, odio, recelo, desconfianza, ira y bajos instintos por cosas que son mentira. Eso era ya un desv\u00edo de la realidad. Ya antes de la pandemia nuestro mundo era dist\u00f3pico. La distorsi\u00f3n de la realidad ha llevado a que Trump se automedique y a que Bolsonaro est\u00e9 cometiendo el crimen de lesa humanidad de un volumen todav\u00eda impredecible. Esta distop\u00eda es de una dimensi\u00f3n notable, pero no empez\u00f3 con el virus. Empez\u00f3 mucho antes. Es una cadena de procesos que se fueron sembrando para otros fines los que ahora son carne fresca para la fandemia, el mundo paralelo de mentiras que quiere llevarnos al abismo. No puede haber tantos suicidas ni se trata de activistas solamente: nuestro mundo, vejado en su derecho a la informaci\u00f3n, es pr\u00f3digo en personas receptivas a los fan\u00e1ticos y a los canallas. Los fan\u00e1ticos son patrullas perdidas de otras guerras: en \u00e9sta, los que tienen la sart\u00e9n por el mango no son fan\u00e1ticos sino canallas que se obstinan en sus ganancias, que preservan sus fortunas, que no se han dado cuenta todav\u00eda que la inercia global tarde o temprano los despertar\u00e1 de un cachetazo. Ning\u00fan pa\u00eds volver\u00e1 al punto de partida. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/266901-encierros", "title": "Encierros", "body": "Revisaba mis papeles de hace un tiempo cuando me reencontr\u00e9 con una perplejidad: era 2008, ya hab\u00edan estallado los cacerolazos en apoyo de la protesta rural por la 125, y me llamaba la atenci\u00f3n que muchos de los manifestantes anti-gobierno ped\u00edan prisi\u00f3n para la entonces flamante presidenta. Lo significativo es que en ese momento no exist\u00eda pr\u00e1cticamente ninguna causa contra Cristina Fernandez de Kirchner, nada que justificara un pedido de prisi\u00f3n. Es decir que no se le atribu\u00eda p\u00fablicamente ning\u00fan delito \u00bfPor qu\u00e9 la idea de encarcelarla?Pod\u00eda tratarse de un simple exabrupto, de una reacci\u00f3n primaria de encerrar a aquellos que rechazan porque s\u00ed. Pero no se agotaba all\u00ed. Retrospectivamente, puedo decir que aquellas voces exaltadas, o adelantaban la que ser\u00eda la estrategia central del futuro gobierno de la alianza de derecha, o sencillamente planteaban la principal demanda de la base social de Mauricio Macri. O ya eran operadas por alguna usina pol\u00edtica del bloque de poder, que percib\u00eda como muy rentable capitalizar el rechazo de las clases medias al kirchnerismo asoci\u00e1ndolo al mal.Pero deteng\u00e1mosnos en la idea del encierro. En las burgues\u00edas media y alta que apoyan a  tiene un doble sentido: un contenido aspiracional que se traduce en la elecci\u00f3n de vivir en countries y barrios privados, la obsesi\u00f3n por las rejas, las custodias y la seguridad, la escuela privada y el shopping como burbuja que preserva del peligro de las calles. Un encierro que nos distingue socialmente.Y, naturalmente, tiene un segundo sentido, que es punitivo, de encerrar a los otros, a los que piensan distinto (o enviarlos en un cohete a la Luna como desea el ex presidente Macri, consciente o no de que era lo que hizo la Dictadura).El encierro para preservarnos del otro \u201cinferior\u201d, y el encierro para castigar al otro.\u00a1Cu\u00e1nta iron\u00eda hay en el hecho de que hoy esa m\u00edsma base social macrista, repudiando la posibilidad de que liberen a los presos, qued\u00f3 sometida a aquello que dese\u00f3 para el otro: esta suerte de prisi\u00f3n domiciliaria a que estamos confinados todos como respuesta a la pandemia! Son ellos mismos quienes ahora tambi\u00e9n han quedado encerrados, pero, como la pandemia no distingue clases sociales, quedaron \u201cencerrados\u201d en una irritante igualdad, y no lo soportan.No ha sido casual tanto comportamiento irracional en viajeros que ignoraron ol\u00edmpicamente las normas de distanciamiento social. Lo que vale para todos, justamente por eso, porque es una regla que iguala, no debe aplicarse a ellos. Uno imagina cu\u00e1ntas voces, al ser interpelados por polic\u00edas o prefectos por burlar las normas, habr\u00e1n amenazado a los guardias con sus \u201ccontactos de arriba\u201d.Pero los tiempos son otros. En esta tele que tiene a todo el pa\u00eds de audiencia cautiva \u2013 un experimento social jam\u00e1s hecho -, los infect\u00f3logos son las nuevas estrellas desplazando a los economistas. El macrismo, ahora oposici\u00f3n, rumia su impotencia porque los manuales del neoliberalismo no traen instrucciones para moverse en una pandemia, y les resulta dif\u00edcil pelear la iniciativa contra un Estado al que las voces m\u00e1s influyentes del mundo reclaman expandir sus brazos.Dif\u00edcil para ellos articular acciones opositoras exitosas en un momento que al encierro como distinci\u00f3n social y como castigo se agreg\u00f3 una tercera acepci\u00f3n: el encierro como cuidado.No se trata de que la oposici\u00f3n neoliberal est\u00e9 desarmada: cuentan con el poder econ\u00f3mico, cebado mal por el proyecto de impuesto a los ricos y por el freno econ\u00f3mico de la cuarentena, y su \u201cbrazo armado\u201d, el poder medi\u00e1tico, que mantiene desde el principio el relato seg\u00fan el cual Alberto es un presidente d\u00e9bil que ser\u00e1 fagocitado por Cristina y la C\u00e1mpora, y lanz\u00f2 toda clase de misiles y  inventando una supuesta liberaci\u00f3n en masa de asesinos y violadores.Ganan y pierden.Ganaron claramente esa batalla, impulsada con la  de la supuesta liberaci\u00f3n masiva de presos.Pero pierden cotidianamente su batalla cultural por instalar el eje del mal contra el eje de cuidarnos de la pandemia. Como dije, los infect\u00f3logos desplazaron de los medios a los economistas hasta tal punto que s\u00f3lo resultan abonados a los medios opositores extremistas como Milei, Espert, Boggiano o Cachanosky. De un lado, los infect\u00f3logos avalando al gobierno, y la imagen internacional del ministro de Econom\u00eda Guzman, avalado por el FMI y el mundo acad\u00e9mico. Del otro, los economistas ultra. Podr\u00edamos ver en eso que se ha fijado un eje ciencia vs fundamentalismo.La imagen del presidente crece, incluso entre sectores que no lo han votado. Eso desespera al n\u00facleo duro de la oposici\u00f3n macrista, que ya tiene que lidiar con sus propias divisiones \u2013 con un Larreta alineado con Alberto en el eje de la pandemia -.A prop\u00f3sito de la figura del encierro, tambi\u00e9n se respira una atm\u00f3sfera de encerrona en el otro tema crucial de este momento: la renegociaci\u00f3n de la deuda, que no consigue avances frente a un pool de fondos de inversi\u00f3n poderos\u00edsimos y fogueados en los aprietes internacionales. Saben c\u00f3mo desestabilizar gobiernos y ponerlos de rodillas para que paguen en sus condiciones. Pesan en tribunales internacionales.Pero no contaban con la pandemia, que debilita los consensos internacionales de que gozaba el poder financiero, y vuelve razonable a los ojos del mundo rebajar las reglas de las cobranzas de deuda. Adem\u00e1s, de este lado del mostrador tambi\u00e9n se aprendi\u00f3 que el default es indeseable pero no es el final del camino.\u00a0Nos esperan duras batallas y es cierto que estamos casi en el peor de los mundos. En una de esas encontramos la salida a los encierros aprendiendo a mutar, como hacen estos temibles virus.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267532-carlos-lampe-en-el-banco-le-gritaban-a-andrada-que-no-vaya-a", "title": "Carlos Lampe: \"En el banco le gritaban a Andrada que no vaya a cabecear\"", "body": "El gol m\u00e1s famoso de Pity Mart\u00ednez, el tercero de River en la final de la Copa Libertadores 2018 que se disput\u00f3 en el estadio Santiago Bernab\u00e9u, sigue dando de qu\u00e9 hablar, m\u00e1s all\u00e1 de los miles de memes que les recuerdan a los hinchas de Boca esa noche aciaga en Madrid. Esta vez fue el arquero boliviano Carlos Lampe, suplente de Estaban Andrada, quien cont\u00f3 en di\u00e1logo con TNT Sports detalles de esa jugada desde la perspectiva del banco xeneixe.\"Hay que estar adentro con las revoluciones a mil para ir a buscar como lo hizo Andrada. Yo siempre pregunto antes de ir, pero yo en la \u00faltima jugada siempre me voy a cabecear. Quiz\u00e1s \u00e9l no se dio cuenta, nadie le pudo avisar. En el banco le gritaban que no vaya, que no vaya... Porque faltaba mucho, faltaban tres o cuatro minutos, creo... Por ah\u00ed se apur\u00f3 un poquito ah\u00ed, pero son decisiones que uno toma\u201d, coment\u00f3 el\u00a0 boliviano que actualmente juegan en Always Ready.\"Si no escuch\u00e1s al cuerpo t\u00e9cnico, y no sab\u00e9s cu\u00e1nto falta, agarr\u00e1s y te vas... Puede pasar que te vas y falten cinco minutos. Uno siempre quiere ir, porque hay que arriesgar, perder 2-1 \u00f3 3-1 es lo mismo, pero tambi\u00e9n arriesg\u00e1s la chance de empatar un partido...\", opin\u00f3 el arquero con pasado en el seleccionado de su pa\u00eds.Por \u00faltimo, Lampe record\u00f3 las agresiones que sufrieron los jugadores de Boca en las cercan\u00edas del Monumental, cuando se dirig\u00edan en micro al estadio para disputar el fallido partido de vuelta por la final de la Copa Libertadores, que finalmente termin\u00f3 jug\u00e1ndose en Madrid. \"Me acuerdo todo. Yo iba en una ventana donde no se quebr\u00f3 el vidrio pero si se quebraron los vidrios de la ventana de adelante y la de atr\u00e1s. Hab\u00eda mucha desesperaci\u00f3n, entr\u00f3 el gas y costaba respirar. Ten\u00edamos a un compa\u00f1ero sangrando\", cont\u00f3.\"Lamardo, Pablo P\u00e9rez, Gago y Villa fueron los m\u00e1s afectados, los m\u00e1s complicados. Era imposible que alguno de ellos pudiera jugar. No hubo exageraci\u00f3n. Nosotros prefer\u00edamos jugar el partido en su cancha que irnos a Madrid\u201d,\u00b4agreg\u00f3. Y, por \u00faltimo, sentenci\u00f3: \"No hab\u00eda manera de jugar, no estaban en condiciones los jugadores. No era un d\u00eda normal. Las condiciones de seguridad no estaban dadas para jugarlo. Se puso en riesgo la vida de muchas personas arriba de ese micro. Fue una tragedia con suerte\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/250-adrian-de-benedictis", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267625-magic-johnson-donara-100-millones-de-dolares-por-el-coronavi", "title": "Magic Johnson donar\u00e1 100 millones de d\u00f3lares por el coronavirus", "body": "a trav\u00e9s de la empresa EquiTrust Life Insaurance, de la que es accionista mayoritario. Por eso, buscamos que los negocios propiedad de minor\u00edas tengan la misma oportunidad de resurgir\",  en una nota con la cadena MSNBC. cinco veces campe\u00f3n con la franquicia angelina (1980, 1982, 1985, 1987 y 1988),  del gobierno estadounidense.Adem\u00e1s,  todos no alcanzados por la ayuda votada en el congreso estadounidense en abril pasado.La tasa de desempleo en Estados Unidos salt\u00f3 del 4.4 por ciento en marzo al 14.7 en abril, a pesar de la pol\u00edtica contra la cuarentena por el gobierno nacional de Donald Trump. Adem\u00e1s, "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267589-mexico-cancela-su-liga-sin-campeon", "title": "M\u00e9xico cancela su Liga sin campe\u00f3n", "body": "El torneo Clausura 2020 de la Liga mexicana de f\u00fatbol fue cancelado este viernes sin consagrar un campe\u00f3n, en una decisi\u00f3n que fue tomada por una Asamblea Extraordinaria que involucr\u00f3 a todos los clubes aztecas. La resoluci\u00f3n se tom\u00f3 como consecuencia del agravamiento de la pandemia de coronovirus, que ya se cobr\u00f3 m\u00e1s de 6.500 vidas.En el comunicado difundido por la Liga MX se inform\u00f3 que \"se determin\u00f3 concluir anticipadamente el Torneo Clausura 2020\" para no \"poner en riesgo a ning\u00fan miembro de la familia del f\u00fatbol en M\u00e9xico (jugadores, cuerpos t\u00e9cnicos, directivos, \u00e1rbitros, aficionados e integrantes de los medios de comunicaci\u00f3n)\".En dicho comunicado se explica que \"no se declarar\u00e1 a ning\u00fan club campe\u00f3n del Torneo Clausura 2020\" y que \"para la Liga de Campeones de Concacaf 2021, los Clubes elegibles ser\u00e1n Cruz Azul y Le\u00f3n por encontrarse en el primer y segundo lugar de la Tabla General de Clasificaci\u00f3n del Torneo Clausura 2020 al momento de la suspensi\u00f3n\". En Cruz Azul juegan los delanteros argentinos Milton Caraglio y Lucas Passerini y en el Le\u00f3n lo hacen el defensor Ram\u00edro Gonz\u00e1lez y los atacantes V\u00edctor Sosa y Leonardo Ramos.Tambi\u00e9n menciona que por \u00fanica ocasi\u00f3n para el c\u00e1lculo del Coeficiente, el equivalente a promedio del f\u00fatbol argentino, buscando completar los partidos faltantes del Torneo Claudura 2020 \"se tomar\u00e1n en cuenta los resultados que obtengan los clubes en los partidos con las mismas condiciones, local\u00eda y rival, a disputarse en el torneo Apertura 2020 y 2021\".Aunque no se oficializ\u00f3 una fecha concreta para iniciar el pr\u00f3ximo torneo Apertura 2020, los medios mexicanos pronostican que la intenci\u00f3n de las autoridades futbol\u00edsticas ser\u00eda arrancar en julio y a puertas cerradas. Seg\u00fan la Liga MX \"ser\u00e1 en la primera semana del mes de junio cuando se defina la fecha exacta para el regreso a las pr\u00e1cticas. Se definir\u00e1 la fecha de inicio del Torneo Apertura 2020 con base en las recomendaciones del Sector Salud Federal\".Al momento de suspenderse el torneo, las posiciones las encabezaba el Cruz Azul con 22 puntos, seguido a una unidad por el Le\u00f3n. Luego se ubicaban Santos Laguna y Am\u00e9rica (17).M\u00e9xico es hasta ahora el segundo pa\u00eds latinoamericano, por debajo de Brasil, con m\u00e1s muertes por Covid-19, con 6.510 fallecidos. Adem\u00e1s, cuenta con m\u00e1s de 59 mil casos positivos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267595-violencia-de-genero-villa-fue-eximido-de-prision", "title": "Violencia de g\u00e9nero: Villa fue eximido de prisi\u00f3n", "body": "El delantero de Boca , horas antes de prestar declaraci\u00f3n indagatoria virtual en la causa penal en su contra iniciada por su ex pareja por \n.La decisi\u00f3n fue tomada por el juez de Garant\u00edas 2 de Lomas de Zamora, Javier Maffucci More, actualmente a cargo de la causa que primero tramit\u00f3 su par Horacio Hryb, quien qued\u00f3 apartado por un pedido efectuado por el cuerpo de abogados del futbolista.La medida se completa con, informaron.En tanto, tambi\u00e9n se reafirm\u00f3 la prohibici\u00f3n de salir del pa\u00eds para Villa, una imposici\u00f3n que ya se hab\u00eda hecho efectiva a pocos d\u00edas de realizada la denuncia en su contra.La  v\u00eda videoconferencia dur\u00f3 poco m\u00e1s de dos horas en las que se habr\u00eda encargado, principalmente, de , en lugar de probar su inocencia. Seg\u00fan revelaron desde la defensa de Daniela Cort\u00e9s, liderada por Fernando Burlando, uno de los argumentos de Villa fue que El extremo colombiano lleg\u00f3 a Boca en junio de 2018 y tiene un contrato\npor dos a\u00f1os m\u00e1s, con una , luego de\nhaber sido pieza fundamental en la consagraci\u00f3n como campe\u00f3n de la\n\u00faltima Superliga."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267593-boca-la-partida-de-alonso-ya-es-un-hecho", "title": "Boca: La partida de Alonso ya es un hecho", "body": "El presidente de Boca, Jorge Amor Ameal, confirm\u00f3 , de manera que el paraguayo se convirti\u00f3 as\u00ed en la primera baja del equipo que el DT Miguel Angel Russo ten\u00eda en mente para la segunda parte del a\u00f1o.\"Lo lamentamos porque es un gran jugador y se hab\u00eda adaptado bien en el equipo\", declar\u00f3 el dirigente por Radio Rivadavia. Por su lado, el futbolista se mostr\u00f3 en la misma sinton\u00eda que la dirigencia boquense: \"Ayer habl\u00e9 con Jorge Berm\u00fadez (ayudante de Riquelme en el Departamento de F\u00fartbol de Boca) y es un hecho que no voy a seguir en el club. Entendieron mi posici\u00f3n. \", expres\u00f3 en AM 1080 de Paraguay.De esta manera, Boca no har\u00e1 uso de su , en la negociaci\u00f3n con Lille de Francia, due\u00f1o de su pase, y su pr\u00e9stamo vencer\u00e1 en junio. En tanto, Berm\u00fadez, integrante del consejo del f\u00fatbol xeneize, adelant\u00f3 que  y que en consecuencia ser\u00e1n \"respetuosos de su decisi\u00f3n\".Alonso, de 27 a\u00f1os, lleg\u00f3 a disputar on la camiseta de Boca tras arribar a principios de 2019, y logr\u00f3 afirmarse como una de las figuras en la defensa del equipo dirigido por\u00a0 Russo, que se consagr\u00f3 campe\u00f3n de la \u00faltima Superliga en marzo."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267526-nadal-empuno-la-raqueta-pensando-en-la-vuelta-al-circuito", "title": "Nadal empu\u00f1\u00f3 la raqueta pensando en la vuelta al circuito", "body": "El tenista espa\u00f1ol Rafael Nadal volvi\u00f3 este viernes a los entrenamientos en las canchas\u00a0 de su academia en Manacor, en Mallorca, a la espera de competir en los circuitos profesionales tras dos meses de confinamiento por la pandemia del coronavirus.El mallorqu\u00edn no juega un partido oficial desde el pasado 1 de marzo cuando derrot\u00f3 al estadounidense Taylor Fritz (6-3 y 6-2) en la final del Torneo de Acapulco para adjudicarse su tercer t\u00edtulo en ese balneario mexicano, el 85 en toda su carrera.Nadal tuvo que someterse al confinamiento obligatorio derivado de la pandemia de la covid-19 justo en los momentos en que preparaba la temporada en polvo de ladrillo, en la que su gran objetivo era sumar su vig\u00e9simo t\u00edtulo de Grand Slam en Roland Garros, los mismos que tiene en su poder el suizo Roger Federer.En diferentes declaraciones efectuadas en las \u00faltimas semana, el tenista mallorqu\u00edn admiti\u00f3 que al mundo del tenis le \"costar\u00e1 mucho\" volver a la normalidad.\u00a0Nadal pas\u00f3 el confinamiento en su casa de Porto Cristo (Mallorca) desde donde difundi\u00f3 fotos y v\u00eddeos ejercit\u00e1ndose en cintas de correr y bicicletas est\u00e1ticas con el objetivo de mantener la forma f\u00edsica.Tambi\u00e9n se involucr\u00f3 en diferentes campa\u00f1as de solidaridad con los afectados por el coronavirus, entre ellas, la iniciativa \"Cruz Roja, responde\", junto a su amigo el basquetbolista Paul Gasol.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/267563-rodrigo-spiess", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267600-el-deporte-en-iberoamerica-contra-la-pandemia", "title": "El deporte en Iberoam\u00e9rica contra la pandemia", "body": "La primera Conferencia de Ministros y Altas Autoridades\ndel Deporte en Iberoam\u00e9rica denominada \u201cDeporte en tiempos de COVID-19\u201d, se realiz\u00f3 este viernes por ese motivo, y se pudieron evidenciar all\u00ed las diferentes iniciativas que se pusieron en marcha.Argentina fue el primero en exponer, y  \"Ellos son important\u00edsimos en nuestro modelo de desarrollo, que cumplen una funci\u00f3n muy importante. La ex jugadora del seleccionado argentino de hockey sobre c\u00e9sped resalt\u00f3 tambi\u00e9n la serie de capacitaciones, y de planes para trabajar con todas las estructuras del deporte. Y agreg\u00f3:  donde los pa\u00edses iberoamericanos, con la inclusi\u00f3n de Espa\u00f1a y Portugal, dieron a conocer sus protocolos para que el deporte no padezca demasiado este aislamiento.\u00a0\"Nos parece importante -indic\u00f3 Arrondo- ampliar a posibilidad del di\u00e1logo y de las discusiones que nos involucran a todos, en relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n de las competencias y de la estructura mundial del deporte.  \"Todo lo sucedido en Europa hizo tener ciertos criterios, en el momento de decidir antes de la llegada de la pandemia. Lamentamos que en otros pa\u00edses de sudam\u00e9rica no se haya tenido el resguardo que si tuvieron algunos\", remarc\u00f3. \"Los gobiernos tienen hoy un rol fundamental en lo que es el alto rendimiento, y el nuevo enfoque del deporte post-covid. La idea es sostener el entrenamiento de todos los atletas, pensando en los Juegos Ol\u00edmpicos que se realizar\u00e1n ahora en el 2021. Desde el punto de vista regional, seguir auspiciando a esos j\u00f3venes talentos con los municipios es el objetivo\", dijo Lucena.Pero el dirigente fue m\u00e1s all\u00e1: "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267630-se-realizara-un-torneo-regional-de-tenis-en-los-balcanes", "title": "Se realizar\u00e1 un torneo regional de tenis en los Balcanes", "body": " que contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de jugadores estrellas como el austr\u00edaco Dominic Thiem o el b\u00falgaro Grigor Dimitrov.As\u00ed lo anunci\u00f3 en un comunicado la agencia New Media Team, en el que admite que  y las finales se disputar\u00e1 entre los dos mejores.(Banja Luka, el 3 y 4 de julio, y Sarajevo, el 5 de julio).Seg\u00fan la nota,  Djokovic y el bosnio Damir Dzumhur (107\u00b0) jugar\u00e1n un partido de exhibici\u00f3n el 5 de julio en Sarajevo. tras haber estado apartados de la cancha por la pandemia del coronavirus, inform\u00f3 la agencia EFE.(en su carrera totaliza 79 t\u00edtulos), y marcha tercero en la lista hist\u00f3rica detr\u00e1s del suizo Federer (20) y el espa\u00f1ol Rafael Nadal (19)."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267557-carrizo-y-el-descenso-de-river-era-necesario-tocar-fondo", "title": "Carrizo y el descenso de River: \"Era necesario tocar fondo\"", "body": "A pesar de un prometedor arranque en uno de los gigantes de Argentina, una larga estad\u00eda en el f\u00fatbol italiano y hasta una etapa en la Selecci\u00f3n, . Y en cada entrevista que da el arquero, actualmente sin club, el recuerdo es ineludible, a\u00fan para \u00e9l, especialista en amagar ante los delanteros. Este viernes, no fue la excepci\u00f3n.\"En ese momento yo sent\u00eda que el club necesitaba de los jugadores que surgieron del club. Y asum\u00eds ciertos riesgos del juego. \", expres\u00f3 Carrizo en una charla con .  Para el arquero de 36 a\u00f1os, quien fue vendido a Lazio en 2008 y volvi\u00f3 a N\u00fa\u00f1ez a pr\u00e9stamo para los fat\u00eddicos Torneos Apertura 2010 y Clausura 2011, en el descenso de River: En lo deportivo ese a\u00f1o se lleg\u00f3 al l\u00edmite\".  \" (0-2 con Boca y 1-1 con San Lorenzo). \u00bfVos te pens\u00e1s que yo hubiese querido equivocarme en el a\u00f1o m\u00e1s dif\u00edcil para River? No existe en ninguna cabeza. Yo s\u00e9 en el lugar que estoy, s\u00e9 que tipo de jugador soy y cu\u00e1l fue mi entrega en ese momento\", agreg\u00f3 Carrizo. El futbolista, quien rescindi\u00f3 contrato a fines del a\u00f1o pasado con Cerro Porte\u00f1o de Paraguay y retorn\u00f3 junto a su familia a la ciudad de Monterrey (donde jug\u00f3 entre 2017 y 2018) para buscar equipo en M\u00e9xico, recibi\u00f3 35 goles en 34 partidos entre 2010-2011, incluidos los dos duelos de Promoci\u00f3n ante BelgranoDe todas maneras, Carrizo asegur\u00f3 que Me daban mucha importancia, River me dio la chance de llegar a la Selecci\u00f3n Argentina\", declar\u00f3 el arquero, cuyo \u00faltimo partido en N\u00fa\u00f1ez fue el 1-1 de vuelta con Belgrano. \"El hincha de River siempre tuvo mucha gratitud. Algo tuve que haber hecho para que la gente me reconozca. La gente no reconoce tan f\u00e1cil y yo me quedo con eso\", concluy\u00f3. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267551-los-jugadores-de-inglaterra-ya-expresan-temores-por-volver-c", "title": "Los jugadores de Inglaterra ya expresan temores por volver con la pandemia", "body": "El regreso a los entrenamientos de la Premier League despert\u00f3 el miedo en algunos jugadores, que alzaron su voz para negarse entrenar y para expresar su preocupaci\u00f3n por un retorno temprano y precipitado del f\u00fatbol. Las cifras en el Reino Unido superan cada d\u00eda los 300 muertos y en total ya fallecieron m\u00e1s de 36.000 personas en las islas por el coroanvirus, pero la Premier League aprieta por un retorno en junio que no todo el mundo ve claro.Por el momento, pocos jugadores se pronunciaron en p\u00fablico, pero lo hicieron con singular dureza. El caso m\u00e1s llamativo y que m\u00e1s atenci\u00f3n atrajo en una liga que se enfrenta a p\u00e9rdidas superiores a los 1.000 millones de d\u00f3lares en caso de no reanudarse es el de N'golo Kant\u00e9, mediocampista campe\u00f3n del mundo con la selecci\u00f3n francesa.El futbolista galo volvi\u00f3 a los entrenamientos este martes, cuando los clubes votaron a favor de que se pudiera entrenar en grupos peque\u00f1os y sorprendi\u00f3 a los aficionados por su nuevo look, con ligeros brotes de pelo aflorando en su cabeza. Pero Kant\u00e9 pronto se hizo noticia por algo diferente a su peinado. El mi\u00e9rcoles ya no se present\u00f3 a entrenar a la ciudad deportiva del Chelsea en Londres.El volante de 29 a\u00f1os aleg\u00f3 que no se encuentra seguro ante esta situaci\u00f3n y el club londinense entendi\u00f3 sus circunstancias. Kant\u00e9 sufri\u00f3 un desmayo en 2018 por el que tuvo que hacerse pruebas -que permitieron que siguiera jugando al f\u00fatbol- y su hermano muri\u00f3 de un ataque al coraz\u00f3n el mismo a\u00f1o.Adem\u00e1s, la oficina de estad\u00edsticas del Reino Unido sac\u00f3 a la luz un estudio que afirma que los jugadores negros son m\u00e1s propensos a morir por coronavirus en Inglaterra y Gales, de acuerdo a lo que inform\u00f3 la agencia EFE.\u00a0Seg\u00fan informaron los medios ingleses, Chelsea entiende los miedos de Kant\u00e9 y dejar\u00e1 que uno de sus jugadores estrella se entrene en su casa y vuelva cuando le parezca oportuno. Incluso, podr\u00eda liberarlo hasta el final de la campa\u00f1a.Por ahora el de Kant\u00e9 es el primer gran caso en un equipo grande en negarse a entrenar, pero no el \u00fanico a lo largo de la Premier League. Los jugadores se enfrentaron entre finales de la semana pasada y principios de \u00e9sta a los test. De los 748 hisopados que se hicieron a futbolistas y empleados, seis dieron positivos: Un jugador del Watford y dos empleados del equipo de las afueras de Londres, un t\u00e9cnico asistente del Burnley y dos miembros de un club que no fue develado.Los jugadores, despu\u00e9s de los primeros d\u00edas de entrenamientos en grupos reducidos, volvieron a someterse a los test durante este viernes, y los resultados se comenzar\u00e1n a saber a lo largo del fin de semana.Pese a estas medidas de precauci\u00f3n, que incluyen la total desinfecci\u00f3n de los campos de entrenamientos y el material deportivo, hay jugadores que no est\u00e1n convencidos, como el caso del capit\u00e1n del Watford, Troy Deeney.El delantero ingl\u00e9s se neg\u00f3 a entrenar y argument\u00f3 que su hijo de cinco meses sufre problemas respiratorios. \"Perd\u00ed a mi padre, a mi abuela, a mi abuelo... para m\u00ed eso es m\u00e1s importante que unas cuantas libras m\u00e1s en el bolsillo\", dijo Deeney.Tampoco le gust\u00f3 este temprano regreso a Danny Rose, jugador cedido por el Tottenham al Newcastle United. \"La gente cree que deber\u00edamos volver al f\u00fatbol como si fu\u00e9ramos ratas de laboratorio o conejillos de india\", apunt\u00f3 el lateral ingl\u00e9s.A todo esto, se une la negativa de algunos jugadores a volver a entrenar y ponerse en riesgo debido a la cercan\u00eda del 30 de junio, fecha en la que finalizan los contratos de muchos futbolistasComo forma de subsanar este inconveniente, los clubes de la Premier votaron a favor de prorrogar los contratos que acaben en esa fecha hasta que finalice la temporada (se espera que para finales de julio), pero varios futbolistas no ven con buenos ojos ponerse en riesgo ahora, cuando pueden tener ya apalabrado o firmado su futuro fuera de sus actuales clubes.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267562-la-vida-en-paralelo-del-sargento-olimpico", "title": "La vida en paralelo del sargento ol\u00edmpico", "body": "Custodi\u00f3 las urnas en las elecciones presidenciales de 2011 y, a pesar del cansancio por haber pasado sus d\u00edas y noches en una escuela de Buenos Aires aquel fin de semana de octubre, se despert\u00f3 a primera hora del lunes y se dispuso a entrenar. \"Actualmente soy el primer suboficial de escuela del Ej\u00e9rcito que clasific\u00f3 a un Juego Ol\u00edmpico\", comenta con orgullo el sargento Sergio Al\u00ed Villamayor.Del otro lado del tel\u00e9fono, en Hungr\u00eda, la tonada formose\u00f1a se escucha intacta y no escapa a temas como el repudiado rol de las Fuerzas Armadas durante la \u00faltima dictadura. La desigualdad social lo impuls\u00f3 a dejar su provincia siendo joven y si bien estuvo a poco de abandonar el deporte en 2014, la cuarentena por el coronovirus lo encuentra actualmente en Budapest, donde representa al club Honv\u00e9d gracias a un convenio. \"Ac\u00e1 viven el pentatl\u00f3n con la pasi\u00f3n de un Boca-River\", fundamenta en di\u00e1logo con  alguien que asegura mirar, escuchar e imitar a los referentes para alcanzar su mejor versi\u00f3n en Tokio.- S\u00f3lo mi c\u00edrculo \u00edntimo lo sabe: el 2014 fue un a\u00f1o muy duro en lo deportivo por la incertidumbre que genera la paternidad. No sab\u00eda si alcanzar\u00eda la plata y hasta sent\u00ed que iba a tener que dejar el pentatl\u00f3n, pero todo se termin\u00f3 cuando naci\u00f3 Panna. La vi sonre\u00edr y todo lo malo desapareci\u00f3, fue como que se me abri\u00f3 el mundo. En la foto que me tatu\u00e9 parece que yo la llevo de la mano mientras aprende a caminar, pero en realidad ella es la que me sostiene desde que naci\u00f3. No sab\u00eda si iba a seguir en el deporte y ella, junto a mi esposa (Lantos Imola), terminaron siendo mi bast\u00f3n. Son mis compa\u00f1eras.-\u00a0- Este es uno de los pa\u00edses con m\u00e1s medallas en pentatl\u00f3n moderno tanto en Olimpiadas como Mundiales. La disciplina es muy popular y hay competencia a nivel de clubes. Justamente antes de Lima 2019 logramos salir campeones nacionales por equipos despu\u00e9s de varios a\u00f1os y se festej\u00f3 mucho. Se vive con pasi\u00f3n, como un Boca-River, por eso no es casualidad estar ac\u00e1 ni es la primera vez, queremos alcanzar buenos resultados. Hago base ac\u00e1 y comparto equipo con \u00c1d\u00e1m Marosi, el h\u00fangaro bronce en Londres 2012. - Ten\u00eda todo planificado para volver despu\u00e9s de Tokio. Hungr\u00eda es uno de los pa\u00edses menos afectados y de hecho yo estuve entrenando con normalidad durante todo el tiempo de la cuarentena, que por cierto ya se est\u00e1 levantando. Si bien el club cerr\u00f3 las puertas en general, se mantuvo abierto para los deportistas clasificados a los Juegos Ol\u00edmpicos y tambi\u00e9n para aquellos con chances de lograr la plaza. Avis\u00e9 esto y me recomendaron quedarme. No tengo excusas: Si bien hay pasi\u00f3n, este tambi\u00e9n es mi trabajo. Para esto se invierte mucho dinero y si el pa\u00eds requiere mis servicios, tengo que estar listo a pesar de que todav\u00eda no est\u00e1n confirmadas las competencias.-Claro o tambi\u00e9n me hubiese adelantado y habr\u00eda viajado a donde viven mis padres en Formosa, que es campo. En la escuela militar me dec\u00edan que era \"ventajero\" porque me adelantaba a lo que iba a pasar y ganaba tiempo. Con mi psic\u00f3logo (Ra\u00fal Barrios) descubr\u00ed que eso es algo que a veces me juega en contra en las competencias. Tengo que controlar mi cabeza para traer los pensamientos al presente y estar enfocado, sin irme a lo que podr\u00eda suceder en el futuro. Desde el 2007 que estoy en el pentatl\u00f3n, pero a la cabeza reci\u00e9n la trabajo desde hace dos a\u00f1os. Antes de eso mi entrenador (Guillermo Filipi), compa\u00f1eros y mi esposa me insist\u00edan, pero yo me resist\u00eda.- Busqu\u00e9 entrevistas a hombres y mujeres que obtuvieron buenos resultados en pentatl\u00f3n ol\u00edmpico y me encontr\u00e9 con la historia del mexicano Ismael Hern\u00e1ndez, bronce en R\u00edo 2016. En la previa le preguntaron cu\u00e1ntos Juegos se necesitan para ganar una medalla y respondi\u00f3 \u2018uno solo\u2019. Fijate qu\u00e9 importante es la cabeza: Fue a Brasil convencido de que el podio era para \u00e9l y de ah\u00ed sac\u00f3 la fuerza de voluntad. Adem\u00e1s plante\u00f3 que el \u00e9xito no es la medalla, sino lograr tu mejor resultado. Lo mismo me hab\u00eda planteado mi se\u00f1ora despu\u00e9s de Lima. En Tokio buscar\u00e9 mi mejor resultado y si viene la medalla, estar\u00e9 m\u00e1s feliz. - Yo no entr\u00e9 al Ej\u00e9rcito para ser deportista. A mi me pas\u00f3 lo que le pasa al 70 por ciento de los j\u00f3venes en Formosa, que se van por necesidad. Mi pap\u00e1 es excombatiente de Malvinas y no quer\u00eda que entraramos, quer\u00eda que estud\u00ed\u00e1ramos y tuvi\u00e9ramos un t\u00edtulo, pero los hijos nos revelamos a veces. Entr\u00e9 para hacer carrera y conoc\u00ed el pentatl\u00f3n. Despu\u00e9s el Comit\u00e9 Ol\u00edmpico se contact\u00f3 para que me dejaran competir representando al pa\u00eds y qued\u00e9 fuera de las actividades militares. En el 2007 nosotros nos pag\u00e1bamos los viajes, pero cuando apareci\u00f3 el Enard y las becas, la disciplina empez\u00f3 a crecer en el pa\u00eds. Hoy soy el primer suboficial de escuela del Ej\u00e9rcito que clasific\u00f3 a un Juego Ol\u00edmpico. - Hay un equipo de pentatl\u00f3n militar desde siempre y en el Ej\u00e9rcito existe el \u2018moderno\u2019 desde hace poco. La disciplina creci\u00f3 un mont\u00f3n y hay muchos pibes que lo practican en el interior. En esto tiene mucho que ver la b\u00fasqueda de talento que aplica el Enard en la previa a los Juegos de la Juventud. La mayor\u00eda piensa que al Ej\u00e9rcito lo manejan los militares, pero en realidad no es as\u00ed. El Ej\u00e9rcito pertenece al Estado, por eso cuando el COA pide que cedan a un deportista, lo hacen. Adem\u00e1s, hay varios atletas de otras disciplinas que reciben la ayuda del Ej\u00e9rcito de esta manera. Son como convenios.- Nos ense\u00f1an desde el primer d\u00eda que el Ej\u00e9rcito depende del Estado y nuestro jefe es el Presidente. No podemos opinar ni hacer pol\u00edtica, cumplimos \u00f3rdenes como por ejemplo ir a repartir comida o cuidar las urnas, como me toc\u00f3 hacerlo en 2011. En aquellas presidenciales estuve en una escuela de Buenos Aires desde un viernes hasta el domingo. Nos pasaron a buscar en la madrugada del lunes y en la ma\u00f1ana fui a entrenar. En ese entonces cumpl\u00eda con las dos responsabilidades hasta que me permitieron dedicarme al deporte, por eso soy un agradecido. Sigo siendo de carrera y el d\u00eda que me retire, volver\u00e9 a trabajar a la par de mis compa\u00f1eros.\n-Mi pap\u00e1 siempre me dijo: lo mejor que te puede pasar en la vida es irte a dormir tranquilo sabiendo que nadie te se\u00f1ala con el dedo. \u00bfPor qu\u00e9 digo esto? Cuando me fui de Formosa por necesidad, empec\u00e9 en la Instituci\u00f3n como aspirante y me doli\u00f3 mucho que en el tren me gritaran \"facho\" o \"asesino\" por ir vestido con el uniforme. Yo a esa etapa no la viv\u00ed y no me siento identificado. Duermo tranquilo porque s\u00e9 c\u00f3mo soy y c\u00f3mo pienso. No estoy a favor de ninguna dictadura y obviamente eso no estuvo bien. No estoy a favor porque creo en la libertad. Soy partidario de la libertad. Soy deportista y debo ser cuidadoso, hablo con respeto para que nada de lo que digo se tome a mal. Si alguien piensa que soy facho o estoy a favor de una dictadura por agradecer al Ej\u00e9rcito esta oportunidad de ser deportista de alto rendimiento, se equivoca."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267530-chile-llego-a-los-60-mil-contagios-por-coronavirus", "title": "Chile lleg\u00f3 a los 60 mil contagios por coronavirus", "body": "La pol\u00edtica econ\u00f3mica y sanitaria de bati\u00f3 otro r\u00e9cord negro para la pandemia de desatada en . El Ministerio de Salud de ese pa\u00eds confirm\u00f3 que , lo que hizo que la cantidad total de contagios traspasara la barrera de los La cifra de contagios diario  En tanto, la cantidad de muertos por la pandemia registrada fue de 41 personas, cuatro menos que las informadas ayer.Con este n\u00famero, desde la primera v\u00edctima informada el 21 de marzo. En Chile, un pa\u00eds de 18 millones de habitantes, los \u201cVamos a seguir viendo estos n\u00fameros en los pr\u00f3ximos d\u00edas\u201d, advirti\u00f3 la subsecretaria de Salud, Paula Daza, desde el Palacio de La Moneda, donde detall\u00f3 queEn las \u00faltima horas, centenares de chilenos rompieron la cuarentena en los \u00faltimos d\u00edas para manifestarse y reclamar ayudas alimentarias. .\n\"Se trata de una batalla descomunal de la cual nadie puede desmarcarse\", dijo ayer el ministro de Salud, Jaime Ma\u00f1alich, cuando inform\u00f3 datos menos tr\u00e1gicos que los de hoy.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267639-murio-el-ex-entrenador-de-utah-jazz-jerry-sloan", "title": "Muri\u00f3 el ex entrenador de Utah Jazz Jerry Sloan", "body": " debido a complicaciones de la enfermedad de Parkinson, anunci\u00f3 la franquicia este viernes.amigos y fans en el duelo por su p\u00e9rdida\", Sloan llev\u00f3 las riendas de los Jazz entre 1988 y 2001, con un balance de 1.223 victorias y 20 participaciones en los playoffs. ambas perdidas ante los Chicago Bulls de Michael Jordan."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267579-beckenbauer-regresara-a-la-tribuna-del-bayern", "title": "Beckenbauer regresar\u00e1 a la tribuna del Bayern", "body": "Franz Beckenbauer, leyenda del f\u00fatbol alem\u00e1n y ex presidente del Bayern M\u00fanich, regresar\u00e1 ma\u00f1ana al estadio Allianz Arena junto a su ex compa\u00f1ero y tambi\u00e9n ex mandatario del club b\u00e1varo Uli Hoeness, para el encuentro del l\u00edder de la Bundesliga ante el Eintracht Frankfurt, correspondiente a la fecha 27 del certamen.Hoeness y Beckenbauer fueron incluidos en la delegaci\u00f3n de ocho personas que, en el marco de las reglas especiales por el protocolo de coronavirus, puede llevar Bayern a la tribuna. El \"Kaiser\" asistir\u00e1 as\u00ed al estadio despu\u00e9s de un largo tiempo de ausencia por problemas de salud. \"Voy a gozar el partido a puerta cerrada y concentrarme de lleno en lo que pas\u00e9 en el campo\", dijo Beckenbauer al diario Bild.\u00a0El ex seleccionador alem\u00e1n considera incluso que para \u00e9l hay una ventaja en el hecho de que el partido sea sin p\u00fablico. \"Normalmente siempre hay alguien que me pregunta, \u00bfFranz, c\u00f3mo has visto esto o lo otro? Yo prefiero ver f\u00fatbol sin tener que hablar mucho\", dijo Beckenbauer.\u00a0Tras el regreso de la semana pasada, la Bundesliga tendr\u00e1 este s\u00e1bado cinco partidos, entre los que se destacan el duelo entre el l\u00edder y el Eintracht Frankfurt y la visita del Borussia Dortmund, escolta a cuatro puntos, a Wolfsburgo. La jornada comenz\u00f3 este viernes con la goleada del Hertha por 4-0 ante el Union Berl\u00edn en el cl\u00e1sico de la capital alemana."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267538-bolsonaro-el-principio-del-fin-o-el-fin-del-principio", "title": "Bolsonaro: el principio del fin o el fin del principio", "body": "La imagen de Brasil es la de un micro yendo a toda marcha derecho al barranco y su chofer en vez de cambiar el rumbo acelera m\u00e1s. Un grupito de pasajeros le festeja y el resto le implora que frene, pero el tipo se aferra a su delirio m\u00edstico y pisa el acelerador a fondo. Y encima se da vuelta y lanza una carcajada burlona.A la crisis sanitaria y a la crisis socioecon\u00f3mica \u2013de pron\u00f3sticos catastr\u00f3ficos\u2013 que se desataron en todo el mundo con la llegada del coronavirus, en Brasil se suma una crisis pol\u00edtica con tintes surrealistas, inducida por la ins\u00f3lita actuaci\u00f3n de Jair Messias Bolsonaro, el \u00fanico presidente que, a esta altura, sigue saboteando las medidas de confinamiento y pele\u00e1ndose a diario con la comunidad m\u00e9dica, la OMS, gobernadores, alcaldes y periodistas. Incluso confrontando con sus aliados o con sus propios (ahora ex) ministros, como el superpoderoso Sergio Moro o los dos titulares de la cartera de Salud renunciados en menos de un mes.Mientras Brasil trep\u00f3 al tercer pa\u00eds con m\u00e1s casos de Covid-19 en el mundo -detr\u00e1s de Estados Unidos y Rusia-, asumi\u00f3 como ministro de Salud interino el militar Eduardo Pazuello, de nula experiencia en el tema. Con cifras cada d\u00eda m\u00e1s alarmantes, Brasil es el epicentro de la pandemia en Am\u00e9rica Latina. Por la tragedia humanitaria que se traduce de ese fr\u00edo conteo cotidiano de contagios y muertes pero tambi\u00e9n por su peso geopol\u00edtico: es la mayor econom\u00eda de la regi\u00f3n y, salvo con Ecuador y Chile, limita con todos los pa\u00edses sudamericanos (con lo que implican hoy las fronteras). La preocupaci\u00f3n que genera en sus pa\u00edses vecinos es tan grande como su geograf\u00eda. Bolsonaro no lleg\u00f3 al Palacio de Planalto por m\u00e9rito propio. El ex capit\u00e1n e ignoto diputado durante 27 a\u00f1os fue la \u00fanica carta que le qued\u00f3 a la \u00e9lite brasile\u00f1a tras la implosi\u00f3n de los partidos tradicionales para evitar el quinto triunfo electoral seguido del Partido de los Trabajadores. La proscripci\u00f3n de Lula, la campa\u00f1a de  y el poder evang\u00e9lico hicieron el resto para que un personaje cuyo principal gesto es imitar un disparo lograra m\u00e1s de 57 millones de votos.Pero buena parte de ese apoyo se esfum\u00f3 con su irresponsabilidad frente al coronavirus. La mayor\u00eda de la clase pol\u00edtica y los principales medios -, y - ya le soltaron la mano. Uno de sus principales aliados era Joao Doria, gobernador de San Pablo, quien recientemente dijo que Bolsonaro \u201cno est\u00e1 en plenas facultades mentales\u201d, mientras que el ex presidente Fernando Henrique Cardoso sostuvo que \u201cBolsonaro est\u00e1 cavando su propia fosa\u201d y el alcalde de Manaos, Virg\u00edlio Neto, lo llam\u00f3 \u201casesino indirecto\u201d. Los tres son del PSDB, el hist\u00f3rico partido de la derecha brasile\u00f1a. Suena entonces cada vez con m\u00e1s fuerza la idea de un juicio pol\u00edtico. Pruebas no faltan: la m\u00e1s contundente es un video de una reuni\u00f3n de gabinete en el que Bolsonaro exige el cambio del jefe de la Polic\u00eda Federal para evitar que avancen los procesos judiciales contra sus hijos, maniobra denunciada por Moro cuando peg\u00f3 el portazo.Pol\u00edticamente aislado, sin partido, con una econom\u00eda que se va a pique, 12 millones de desempleados y un sistema de salud desfinanciado y desbordado -en parte por la expulsi\u00f3n de las y los 8 mil m\u00e9dicos cubanos-, y con el desastre que dejar\u00e1 la pandemia, el horizonte de Bolsonaro parece estar asociado a la palabra impeachment.As\u00ed y todo, no hay que subestimar el caudal de apoyos que tiene y la base social que construy\u00f3. Su principal sost\u00e9n son las Fuerzas Armadas, las polic\u00edas locales y las milicias paramilitares que controlan las barriadas. Los militares dirigen nueve de los 22 ministerios; adem\u00e1s del vicepresidente Hamilton Mour\u00e3o y el jefe de Gabinete Walter Braga Netto, m\u00e1s de 2.500 uniformados est\u00e1n esparcidos por el gobierno, much\u00edsimos m\u00e1s que en la dictadura.Otros pilares que lo sostienen son el empresariado que se beneficia con sus pol\u00edticas ultraliberales, sobre todo el sector latifundista y el llamado grupo Brasil 200, y la Iglesia Evang\u00e9lica en un pa\u00eds donde el 29% de la poblaci\u00f3n y la quinta parte de sus congresistas practica esa religi\u00f3n. En el Parlamento, Bolsonaro se apoya en \u201cel Centr\u00e3o\u201d,un grupo de partidos peque\u00f1os siempre dispuestos a cambiar votos por cargos o favores.Pero quiz\u00e1 el dato saliente de la \u00e9poca es que la ultraderecha se agrup\u00f3 en torno a Bolsonaro y ocup\u00f3 las calles. Se moviliza por el cierre del Congreso y la Corte Suprema y el propio presidente los avala. Se habla de un 25 a 30 por ciento de la poblaci\u00f3n que lo apoya: una minor\u00eda pero que est\u00e1 articulada, frente a una mayor\u00eda desarticulada y desmovilizada. Y en un escenario donde la principal oposici\u00f3n que se perfila es la derecha cl\u00e1sica y no el PT. Adem\u00e1s, su ret\u00f3rica anti cuarentena tiene buena recepci\u00f3n en sectores populares o peque\u00f1os comerciantes. Lo explica Emir Sader: \u201cEl discurso de Bolsonaro est\u00e1 dirigido a los m\u00e1s ricos, que controlan la econom\u00eda. Pero tambi\u00e9n se dirige a los m\u00e1s pobres, que son la mayor\u00eda, y necesitan salir de casa para sobrevivir\u201d.Para el fil\u00f3sofo brasile\u00f1o Vladimir Safatle, \u201cBolsonaro ocup\u00f3 el espacio anti-establishment y est\u00e1 reconstruyendo la identificaci\u00f3n ideol\u00f3gica de esa minor\u00eda. Se ve al frente de una revoluci\u00f3n en marcha y no va a parar. Comenz\u00f3 con un 30 por ciento de gente que lo apoyaba y va a terminar con un 30 por ciento de \"camisas negras\u201d (como se conoci\u00f3 a las milicias fascistas de Benito Mussolini). Lejos de menospreciar su proyecto, Safatle advierte que Bolsonaro \u201cbusca hacer una transformaci\u00f3n radical en la estructura social del pa\u00eds, una revoluci\u00f3n cultural como fue el nazismo\u201d.El gran dilema es hasta d\u00f3nde podr\u00e1 llegar.\n"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267572-israel-divulgo-imagenes-ineditas-sobre-la-captura-de-eichman", "title": "Israel divulg\u00f3 im\u00e1genes in\u00e9ditas sobre la captura de Eichmann", "body": "Israel desclasific\u00f3 en las \u00faltimas horas informaci\u00f3n sobre el operativo de inteligencia para detener a  en la en 1960. Lo hizo a trav\u00e9s del Shabak, una de las tres organizaciones de inteligencia del pa\u00eds, que dio a conocer varias de durante la preparaci\u00f3n de la llamada Operaci\u00f3n Garibaldi.El 11 de mayo de 1960, agentes del Mossad interceptaron a Eichmann y lo sacaron furtivamente del pa\u00eds para juzgarlo por su rol central en el . Eichmann resid\u00eda en el partido de San Fernando, bajo el nombre falso de Ricardo Klement. Los agentes del Mossad lo secuestraron a la salida de su casa de la calle Garibaldi y, tras constatar que era el hombre que buscaban, se lo llevaron a Israel, donde. El 20 de enero de 1942, el SS Reinhard Heydrich encabez\u00f3 la Conferencia de Wannsee, en la que se decidi\u00f3 la \"soluci\u00f3n final\" para los jud\u00edos confinados en los guetos. Heydrich deriv\u00f3 en Eichmann la operatoria, y el entonces representante de la Gestapo en esa reuni\u00f3n que decidi\u00f3 la muerte de seis millones de personas se convirti\u00f3 en. Eichmann dise\u00f1\u00f3 el sistema de transporte de los jud\u00edos en trenes hacia los campos y tambi\u00e9n fue quien implement\u00f3 las c\u00e1maras de gas.En la desclasificaci\u00f3n de las \u00faltimas horas se conoci\u00f3, adonde llegaron tras la alerta de Lothar Hermann, un sobreviviente de los campos, cuya hija hab\u00eda comenzado a noviar con un hijo de Eichmann. En casa de los Hermann, el joven Klement, dijo el verdadero apellido: Eichmann y eso motoriz\u00f3 la denuncia de Hermann, preso pol\u00edtico del nazismo que hab\u00eda perdido la vista por las torturas.. Tambi\u00e9n se hizo p\u00fablica una carta de agradecimiento recibida por el Shabak, enviada por la escuela Bar Kochba de Tel Aviv; y una carta enviada por el jefe de ese momento del Shabak ese a la escuela gubernamental Kiryat Amal en respuesta a las cartas de agradecimiento recibidas desde all\u00ed.El caso Eichmann concit\u00f3 la atenci\u00f3n mundial: . El proceso judicial deriv\u00f3 en el libro , de Hannah Arendt, perturbada por la imagen de oficinista burocr\u00e1tico del responsable de un genocidio que alegaba la obediencia debida para defenderse. El jerarca nazi fue ahorcado, su cuerpo cremado y sus cenizas tiradas al mar.La captura de Eichmann produjo roces diplom\u00e1ticos entre Israel y el gobierno de Arturo Frondizi, y tambi\u00e9n deriv\u00f3 en investigaciones sobre c\u00f3mo el nazi, al igual que otros criminales de guerra, pudo huir de Alemania, establecerse con un nombre falso y rehacer su vida hasta ser capturado.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/1852-atilio-a-boron", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267528-descubren-el-volcan-mas-grande-y-caliente-del-planeta", "title": "Descubren el volc\u00e1n m\u00e1s grande y caliente del planeta", "body": "Un equipo de cient\u00edficos de la Escuela de Ciencias Oce\u00e1nicas y Terrestres (SOEST) de la Universidad de Hawaii determin\u00f3 que , ubicado en el monumento nacional marino Papahanaumokuakea, \u00e1rea protegida del archipi\u00e9lago de Haw\u00e1i.En un adelanto de la revista cient\u00edfica Earth and Planetary Letters, los investigadores plantearon que en 1970 se cre\u00eda que el Puhahonu pose\u00eda una dimensi\u00f3n de 54.000 kil\u00f3metros c\u00fabicos debido a un error asociado con datos batim\u00e9tricos de baja resoluci\u00f3n. Sin embargo, gracias a la utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas m\u00e1s avanzadas junto con un sonar de alta resoluci\u00f3n pudieron establecer que en realidadDe esta manera, el Puhahonu, que se encuentra casi completamente sumergido,  tambi\u00e9n ubicado en Hawaii y antes considerado como el m\u00e1s grande del planeta con unos 75.000 kil\u00f3metros c\u00fabicos. El Mauna Loa incluso se hab\u00eda ganado el puesto de ser el volc\u00e1n m\u00e1s activo del mundo por el Libro Guinness de los Records.El Puhahonu -que en hawaiano significa - tiene entre 12,5 y 14,1 millones de a\u00f1os y su formaci\u00f3n se origin\u00f3 en una erupci\u00f3n de magma.  Se trata de un volc\u00e1n tipo escudo, los cuales presentan un perfil redondeado con pendientes suaves debido a la superposici\u00f3n de flujos de lava de baja viscosidad. Gracias al nivel de fluidez de su lava, sus erupciones suelen ser de baja intensidad. Los volcanes escudo tambi\u00e9n son conocidos como \u201cvolcanes hawaianos\u201d, ya que todos los volcanes en el archipi\u00e9lago forman parte de esta categor\u00eda. Los volcanes de Hawaii son los que arrojan el magma m\u00e1s caliente de la Tierra y en el caso del Puhahonu, su temperatura es de 1.703 grados cent\u00edgrados.\u00a0En la comunidad cient\u00edfica es conocido que en otros planetas tambi\u00e9n se forman volcanes tipo escudo.  El Monte Olimpo alcanza una altura de 22,5 kil\u00f3metros sobre la llanura circundante, lo que equivale a tres veces la altura del monte Everest. A su vez, posee un volumen 100 mayor al del volc\u00e1n terrestre Mauna Loa."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267605-coronavirus-volver-a-la-normalidad", "title": "Coronavirus: \u00bfVolver a la normalidad?", "body": "\u00a0La cruel pandemia que azota a la humanidad ha despertado reacciones de todo tipo. Unos pocos la ven como la cruel pero fecunda epifan\u00eda de un mundo mejor y m\u00e1s venturoso que brotar\u00e1 como remate inexorable de la generalizada destrucci\u00f3n desatada por el . Si  cre\u00eda que el solo despliegue de las contradicciones econ\u00f3micas ineluctablemente rematar\u00eda en el capitalismo, sus actuales (e inconscientes) herederos apuestan a que el virus obrar\u00e1 el milagro de abolir el sistema social vigente y reemplazarlo por otro mejor El trasfondo religioso o mesi\u00e1nico de esta creencia salta a la vista y nos exime de mayores an\u00e1lisis. Otros la perciben como una cat\u00e1strofe que clausura un per\u00edodo hist\u00f3rico y coloca a la humanidad ante un inexorable dilema cuyo resultado es incierto. Quienes abrevan en este argumento est\u00e1n lejos de ser un conjunto homog\u00e9neo pues difieren en dos temas centrales: la causalidad, o la g\u00e9nesis de la pandemia, y el mundo que se perfila a su salida. En relaci\u00f3n a lo primero hay quienes adjudican la responsabilidad de su aparici\u00f3n a una entelequia: \u201cel hombre\u201d, como los ecologistas ingenuos que dicen que aqu\u00e9l -entendido en un sentido gen\u00e9rico, como ser humano- es quien con su actividad destruye la naturaleza y entonces la covid-19 habr\u00eda tambi\u00e9n sido causado por \u201cel hombre.\u201d Pero la verdad es que no es \u00e9ste sino un sistema, el capitalismo, quien destruye naturaleza y sociedades como lo demuestra el pensamiento marxista e, inclusive, aquellos que sin adherir a \u00e9l son analistas rigurosos de la realidad, como. Sistema que con sus pol\u00edticas privatizadoras y de \u201causteridad\u201d (para los pobres, m\u00e1s no para los ricos) hizo posible la gran expansi\u00f3n de la pandemia.Pruebas al canto: la covid-19 desnud\u00f3 la responsabilidad de las clases dominantes del capitalismo y sus gobiernos, comenzando por el de Estados Unidos y sus \u201cvasallos\u201d en el resto del mundo. Cuando se compara el n\u00famero de muertes ocurridas en los pa\u00edses con gobiernos capitalistas con los que se registran en estados socialistas, como China, Vietnam, Cuba, Venezuela, los resultados son espeluznantes. En China los muertos por mill\u00f3n de habitantes son 3; en Vietnam hasta el 18 de mayo no hab\u00eda muerto nadie a causa del virus, y eso que tiene una poblaci\u00f3n de 96 millones de personas; Cuba, con poco m\u00e1s de 11 millones tiene una tasa de muertos por mill\u00f3n igual a 7 y en la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela esta ratio es de 0,4. En Argentina, con un gobierno acosado por el sicariato medi\u00e1tico y la gran burgues\u00eda el n\u00famero es 9, pero se triplica cuando se observa al \u201coasis neoliberal\u201d de, con una ratio de 27 muertos por mill\u00f3n de habitantes. M\u00e9xico, cuyo gobierno al principio cometi\u00f3 el error de subestimar al coronavirus est\u00e1 con 44 decesos por mill\u00f3n, por encima del promedio mundial que es 41,8. Pero luego viene el esc\u00e1ndalo: Ecuador, donde manda el m\u00e1s rastrero lamebotas de, se lleva todas las f\u00fanebres palmas de Nuestra Am\u00e9rica con 161 muertos por mill\u00f3n de habitantes, 54 veces m\u00e1s que China y 23 m\u00e1s que en Cuba.Conclusi\u00f3n: los gobiernos que apostaron a la \u201cmagia de los mercados\u201d para atender los problemas de salud de su poblaci\u00f3n exhiben \u00edndices de mortalidad por mill\u00f3n de habitantes inmensamente superiores a los de los estados socialistas que conciben a la salud como un inalienable derecho humano. Esto se comprueba a\u00fan en pa\u00edses como Cuba y Venezuela pese a padecer m\u00faltiples sanciones econ\u00f3micas y los rigores del criminal bloqueo impuesto por Washington. En las ant\u00edpodas se encuentra Brasil que con sus 18.130 muertos ocupa el sexto lugar en la luctuosa estad\u00edstica de v\u00edctimas del coronavirus y con sus 85 muertos por mill\u00f3n de habitantes registra una incidencia 12 veces mayor que Cuba y 28 mayor que China. A su vez Chile, paradigma neoliberal por excelencia, tiene una tasa 9 veces mayor que la de China y casi cuatro veces superior a la de la acosada isla caribe\u00f1a. P\u00e1rrafo aparte merece el Uruguay, que gracias a los quince a\u00f1os de activismo estatal de los gobiernos frenteamplistas, en los cuales la inversi\u00f3n en salud p\u00fablica fue prioritaria, registra una tasa de 6 muertos por mill\u00f3n de habitantes. Es de esperar que su actual presidente,, confeso admirador dey , tome nota de esta lecci\u00f3n y se abstenga de aplicar sus letales fantas\u00edas neoliberales al sistema de salud p\u00fablico del Uruguay. Esta dis\u00edmil respuesta ofrecida por los estados capitalistas y socialistas (m\u00e1s all\u00e1 de algunas necesarias precisiones sobre esta caracterizaci\u00f3n, que deber\u00edan ser objeto de otro trabajo) es suficiente para fundamentar la necesidad de que el nuevo mundo que se asomar\u00e1 una vez concluida la pesadilla del Covid-19 se caracterice por la presencia de rasgos definitivamente no-capitalistas. Es decir, un ordenamiento socioecon\u00f3mico y pol\u00edtico que revierta el desvar\u00edo dominante durante cuatro d\u00e9cadas cuando al impulso de la traicionera melod\u00eda neoliberal casi todos los gobiernos del mundo se apresuraron a seguir las directivas emanadas de la Casa Blanca y privatizar y mercantilizar todo lo que fuera privatizable o mercantilizable, a\u00fan a costa de violar derechos humanos, la dignidad de las personas y los derechos de la Madre Tierra. Un mundo que, siguiendo algunos razonamientos de Salvador Allende, podr\u00eda ser caracterizado como \u201cprotosocialista\u201d; es decir, como una imprescindible fase previa para viabilizar la transici\u00f3n hacia el socialismo. Este per\u00edodo es requerido para robustecer al estado democr\u00e1tico; introducir r\u00edgidas limitaciones al \u201ckilling instinct\u201d de los mercados y su descontrolada actividad, especialmente de su fracci\u00f3n financiera; la nacionalizaci\u00f3n y/o estatizaci\u00f3n de las riquezas b\u00e1sicas de nuestros pa\u00edses; la estatizaci\u00f3n del comercio exterior y los servicios p\u00fablicos; la desmercantilizaci\u00f3n de la salud y los medicamentos; y una agresiva pol\u00edtica de redistribuci\u00f3n de la riqueza que supone una profunda reforma tributaria y una muy activa pol\u00edtica social de eliminaci\u00f3n del flagelo de la pobreza. Habida cuenta del tendal de v\u00edctimas que ha dejado la covid-19 (que est\u00e1 lejos de haber llegado a su pico) ser\u00eda una monumental insensatez intentar \u201cvolver a la normalidad\u201d. S\u00f3lo esp\u00edritus pervertidos por un insaciable af\u00e1n de lucro pueden pretender reincidir en sus cr\u00edmenes y volver a sacrificar a millones de personas y a la propia naturaleza en el altar de la ganancia, considerando a tales cr\u00edmenes como una \u201cnormalidad\u201d que no puede ni debe ser puesta en cuesti\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo pensar que un holocausto social y ecol\u00f3gico como el que produjo el capitalismo, potenciado hiperb\u00f3licamente por la pandemia, pueda ahora ser concebido como algo \u201cnormal\u201d, como una situaci\u00f3n beneficiosa a la cual deber\u00edamos retornar sin mayor demora? Una \u201cnormalidad\u201d como esa debe ser definitivamente desterrada como opci\u00f3n civilizatoria. Solo podr\u00eda ser impuesta por una recomposici\u00f3n neofascista del capitalismo, poco probable ante el desprestigio y la deslegitimaci\u00f3n que \u00e9ste ha sufrido en tiempos recientes y la acumulaci\u00f3n de fuerzas sociales alineadas en contra de los verdugos del pasado. Claro que la historia no est\u00e1 cerrada pero estoy seguro, volviendo a las palabras de Salvador Allende, que luego de la pandemia "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267652-los-videos-de-bolsonaro-lo-dejan-al-descubierto", "title": "Los videos de Bolsonaro lo dejan al descubierto", "body": " El video es parte de la investigaci\u00f3n abierta contra Bolsonaro a partir de la acusaci\u00f3n del ex ministro de Justicia Sergio Moro, quien sostuvo que el mandatario ech\u00f3 al titular de la Polic\u00eda Federal para evitar que avance una investigaci\u00f3n contra sus hijos Flavio y Carlos.\u00a0\"esos canallas porque no puedo cambiar a alguien de Seguridad. Lo cambiar\u00e9. Y si no puedo cambiar al jefe, cambiar\u00e9 al ministro\", sentencia Bolsonaro en el video grabado el 22 de abril pasado, dos d\u00edas antes de la \n, quien \nA ra\u00edz de las sospechas vertidas por Moro, y, a pedido del exjuez de la operaci\u00f3n anticorrupci\u00f3n Lava Jato, el video fue exigido a la Presidencia y divulgado por orden del decano de la Corte Suprema, Celso de Mello, que supervisa la investigaci\u00f3n. Adem\u00e1s, Mello pidi\u00f3 este viernes a la Fiscal\u00eda que analice la posible necesidad de que sean incautados los tel\u00e9fonos celulares del gobernante y de uno de sus hijos.En las im\u00e1genes, se ve a un Bolsonaro exaltado, que en principio reclama por la falta de informaci\u00f3n que recibe de los organismos del Estado. \"No puedo ser sorprendido por noticias. Tengo a la PF (Polic\u00eda Federal) que no me da informaciones. Tengo a la inteligencia de las Fuerzas Armadas y no tengo informaciones. La Abin (Agencia Brasile\u00f1a de Inteligencia) tiene sus problemas pero da alguna informaci\u00f3n\", describe el mandatario y califica a esos servicios de inteligencia como\u00a0\"una verg\u00fcenza\".En la exposici\u00f3n de Bolsonaro durante la reuni\u00f3n minesterial no hay referencias directas a la acusaci\u00f3n hecha por Moro, pero s\u00ed declaraciones que marcan las presiones que el jefe de Estado estaba dispuesto a ejercer para defender a su familia, a la que califica de \"perseguida\".\"Ya intent\u00e9 cambiar gente de la seguridad nuestra en R\u00edo de Janeiro oficialmente y no lo consegu\u00ed. Eso se acab\u00f3. No voy esperar a que jodan a toda mi familia o a mis amigos porque no puedo cambiar a alguien de la seguridad\", sentencia Bolsonaro y agrega:\u00a0\"Va a cambiar. Si no los puedo cambiar, cambio a sus jefes.El video tambi\u00e9n ofrece otros tramos que retratan la forma en la que Bolsonaro lleva adelante su mandato. .Tambi\u00e9n se escuchan insultos a los magistrados del Supremo Tribunal (STF), que han considerado inconstitucionales algunas de las medidas adoptadas por el Gobierno. En ese caso, el que acompa\u00f1a el tono de Bolsonaro es\u00a0el ministro de Educaci\u00f3n, Abraham Weintraub, quien sostiene: .\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267618-brasil-lidera-la-cuenta-de-muertes-de-jovenes", "title": "Brasil lidera la cuenta de muertes de j\u00f3venes\u00a0", "body": "La proporci\u00f3n de adultos duramente afectados por la pandemia, sobre todo entre las clases m\u00e1s pobres, que enfrentan m\u00e1s obst\u00e1culos para cumplir las medidas de distancia social. En este pa\u00eds de 210 millones de habitantes, con una poblaci\u00f3n m\u00e1s joven que la europeade los decesos.La diferencia se explica en primer lugar por la pir\u00e1mide de poblaci\u00f3n:, frente al 25 por ciento de los espa\u00f1oles y 28 por ciento de los italianos. Pero tambi\u00e9n entran en juego otros factores.\"Como nuestra poblaci\u00f3n es m\u00e1s joven, es normal que el porcentaje de muertes sea m\u00e1s elevado entre los brasile\u00f1os con menos de 60 a\u00f1os, pero tambi\u00e9n se debe al hecho de que estos adultos j\u00f3venes respetan menos las medidas de confinamiento\", explic\u00f3 , epidemi\u00f3logo de la. La tasa de adhesi\u00f3n a las medidas de cuarentena, calculada en base a la se\u00f1al de los tel\u00e9fonos m\u00f3viles, ha ca\u00eddo de manera constante en el \u00faltimo mes, al mismo tiempo que el presidente de ultraderecha cuestionaba el confinamiento parcial adoptado por varios estados, en nombre de los impactos econ\u00f3micos de esas medidas. El porcentaje de muertos por coronavirus con menos 60 a\u00f1os -que era 19 por ciento en abril- escal\u00f3 a 31 por ciento esta semana, cuando el pa\u00eds registr\u00f3 por primera vez, el martes, m\u00e1s de mil muertes en un d\u00eda. La cifra acumulada de muertes super\u00f3 el jueves los 20.000, un Cuando se trata de los contagios, el Ministerio de Salud no provee datos sobre las franjas de edad. Especialistas se\u00f1alan adem\u00e1s que, debido a la falta de test generalizados. Seg\u00fan estimaciones del colectivo de investigadores Covid-19 Brasil, el pa\u00eds ya acumular\u00eda , frente a los 310.087 que figuran en los informes ministeriales.Seg\u00fan proyecciones del grupo, las franjas de edad de 20 a 29 a\u00f1os y de 30 a 39 concentran m\u00e1s de 580.000 casos cada una, o sea alrededor de un tercio del total de contagios. \"Sabemos que hay diferentes variantes del nuevo coronavirus en circulaci\u00f3n en el mundo, pero ning\u00fan estudio ha demostrado hasta ahora que en Brasil sea m\u00e1s virulento contra los j\u00f3venes\", afirma, neum\u00f3loga de la, una instituci\u00f3n de investigaci\u00f3n de referencia en la regi\u00f3n. \"Pero las cifras son preocupantes, porque muestran que los j\u00f3venes no toman las precauciones necesarias y se exponen al virus, aunque tambi\u00e9n corran riesgo de presentar s\u00edntomas graves\", agrega. \"Pese a que la mayor\u00eda de los j\u00f3venes adultos infectados no precisan internarse, los servicios de salud est\u00e1n m\u00e1s saturados de lo que estar\u00edan si solo recibieran ancianos\", se\u00f1alaPara el investigador, \"la mayor\u00eda de quienes no respetan el confinamiento salen de casa porque no tienen otra opci\u00f3n\", en alusi\u00f3n a los millones de trabajadores pobres cuyos ingresos provienen de la econom\u00eda informal, como los vendedores ambulantes. \"Si el gobierno hubiese implementado con \u00e9xito una pol\u00edtica de ayuda masiva a las personas m\u00e1s vulnerables, tal vez esas personas se habr\u00edan quedado en sus casas\", sostiene. El gobierno est\u00e1 distribuyendo partidas mensuales de 600 reales (unos 107 d\u00f3lares, al cambio actual) para los o jefas de hogares de baja renta, pero muchos candidatos a recibir la ayuda han enfrentado problemas a la hora de registrarse. Esto lleva a que se formen largas filas en las sucursales del banco p\u00fablico que paga el beneficio, generando aglomeraciones propicias para la propagaci\u00f3n del virus.Para , infect\u00f3logo de la, los adultos j\u00f3venes de clases pobres corren m\u00e1s riesgo de enfermarse gravemente de covid-19. \"Muchos no tienen acceso a una alimentaci\u00f3n saludable y presentan muchos factores de riesgo relevantes, como obesidad, hipertensi\u00f3n y diabetes\", explica. \"Esto deconstruye el discurso de quienes defienden el aislamiento vertical, o sea, confinar apenas a los ancianos\", a\u00f1ade Croda, exdirector del departamento de, que renunci\u00f3 en marzo por discordar con la pol\u00edtica implementada. Bolsonaro preconiza el aislamiento vertical para mantener la econom\u00eda en funcionamiento. \"Defiende una estrategia sin ninguna base t\u00e9cnica o cient\u00edfica y, como representante de la naci\u00f3n que influye en la opini\u00f3n de muchos brasile\u00f1os, coloca a la poblaci\u00f3n en riesgo\", advierte Croda.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267592-madrid-y-barcelona-avanzan-en-el-plan-de-desconfinamiento", "title": "Madrid y Barcelona avanzan en el plan de desconfinamiento", "body": "La Comunidad de y la ciudad de, principales focos del brote de coronavirus en Espa\u00f1a,. De esta forma se podr\u00e1n a la par de varias zonas del pa\u00eds que ya ven\u00edan flexibilizando sus controles. Los habitantes de ambas regiones. Adem\u00e1s , atendiendo s\u00f3lo en espacios al aire libre. En las \u00faltimas y , afirmando su curva descendente.Espa\u00f1a dar\u00e1 un paso decisivo al levantar las restricciones de las dos ciudades m\u00e1s pobladas del pa\u00eds. Desde hace dos semanas, inform\u00f3 el principal asesor del gobierno en materia sanitaria Fernando Sim\u00f3n. \"Si mantenemos las medidas de precauci\u00f3n y tenemos cuidado en la vuelta a las actividades, podemos estar muy cerca de tener el virus en niveles pr\u00e1cticamente indetectables\", asegur\u00f3 Sim\u00f3n. El experto indic\u00f3 que aparecieron peque\u00f1os n\u00facleos con brotes de coronavirus pero sin un impacto real.A partir del 25 de mayo tambi\u00e9n , con un l\u00edmite del 30 por ciento de su capacidad. Tambi\u00e9n\u00a0 Con Madrid y Barcelona avanza, asimismo, la comunicad de Castilla y Le\u00f3n. Por lo cual  destac\u00f3 el ministro de Sanidad espa\u00f1ol, Salvador Illa. La gran mayor\u00eda de las regiones del pa\u00eds que ya estaban en el primero de los tres niveles pasar\u00e1n a la fase 2. En ella Las autoridades sanitarias espa\u00f1olas rechazaron durante dos semanas el pedido del gobierno regional de Madrid de avanzar en la relajaci\u00f3n del confinamiento. Desde hace m\u00e1s de dos meses la ciudad se encuentra bajo un f\u00e9rreo control para evitar el avance de la covid-19.  Pero los expertos del Ministerio de Sanidad explicaron que. Ayuso, que forma parte del Partido Popular (PP), lleg\u00f3 a presentar un recurso ante el Tribunal Supremo. Seg\u00fan la funcionaria el confinamiento provoc\u00f3 que cada semana se pierdan 18.000 empleos.Tras el anuncio del paso de fase, la presidenta madrile\u00f1a celebr\u00f3 la decisi\u00f3n. Sin embargo, advirti\u00f3 que puede haber algunos repuntes, aunque tambi\u00e9n subray\u00f3 que el sistema sanitario est\u00e1 mejor preparado. Adem\u00e1s, pidi\u00f3 a los ciudadanos que act\u00faen con \"responsabilidad\" y apoyen a los \"sanitarios de la econom\u00eda\", como son los comerciantes. Por su parte, las autoridades de Barcelona advirtieron a los ciudadanos que deben cumplir con el distanciamiento social. En los \u00faltimos d\u00edas. \"La ciudadan\u00eda ha hecho un gran esfuerzo para lograr estas medidas (...) se pueden dar paseos evitando las aglomeraciones pero , subray\u00f3 la alcaldesa de la ciudad, . Por ahora, , pero las autoridades trabajan en un borrador. Se prev\u00e9 limitar la afluencia de personas habilitando turnos, delimitar espacios, aumentar la se\u00f1alizaci\u00f3n y utilizar drones para controlar si hay aglomeraciones, seg\u00fan la  \"El protocolo de las playas se tiene que comunicar cuando est\u00e9 m\u00e1s avanzado para \", se\u00f1al\u00f3 Colau.. El mismo impone una  que lleguen al pa\u00eds mientras dure el estado de alarma, que se prorrogar\u00e1 al menos hasta el 7 de junio. Desde el jueves pasado, incluidas las tiendas, siempre que no se pueda garantizar el espacio interpersonal de seguridad de dos metros. Desde que irrumpi\u00f3 la pandemia, un total de  en Espa\u00f1a por el coronavirus. En tanto que"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267624-jair-bolsonaro-pidio-la-vuelta-del-futbol-en-vivo", "title": "Jair Bolsonaro pidi\u00f3 la vuelta del f\u00fatbol en vivo", "body": "El presidente de Brasil, Jair Bolsonaro , se pronunci\u00f3 a favor del regreso de los campeonatos de f\u00fatbol, sin hinchas, comenzando por R\u00edo de Janeiro, horas despu\u00e9s de que el pa\u00eds superara los 20.000 muertos por la pandemia de coronavirus.En especial, Bolsonaro pidi\u00f3 a su aliado e intendente de R\u00cdo de Janeiro, el obispo evangelista , autorizar el retorno del f\u00fatbol profesional en la \"ciudad maravillosa\" para terminar el campeonato regional carioca.Lo hizo durante una transmisi\u00f3n por Facebook, en la cual coment\u00f3 que recibi\u00f3 a la dirigencia de y , que le pidieron el apoyo del Gobierno federal al regreso del f\u00fatbol, una opci\u00f3n que no comparten los otros grandes cariocas, como Botafogo y Fluminense.\"En un momento los jugadores no quer\u00edan, pero ahora hay otro pensamiento. Tiene que ser sin p\u00fablico y esta decisi\u00f3n en R\u00edo est\u00e1 en la mano del intendente Crivella\", sostuvo.\"En R\u00edo de Janeiro la decisi\u00f3n del regreso est\u00e1 en manos de Crivella, pero lo mismo quiero que se haga en los otros estados. El Ministerio de Salud es favorable a dar una resoluci\u00f3n para la vuelta del f\u00fatbol, eso ayuda incluso a sacarle estr\u00e9s a la poblaci\u00f3n dentro de casa\", dijo Bolsonaro en la tradicional live de Facebook de los jueves por la noche.Flamengo, campe\u00f3n brasile\u00f1o y de la Libertadores 2019, regres\u00f3 a las actividades esta semana."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267628-recrudece-la-represion-en-rio-de-janeiro", "title": "Recrudece la represi\u00f3n en R\u00edo de Janeiro", "body": "La violencia policial recrudeci\u00f3 en plena pandemia en, donde que, seg\u00fan las organizaciones civiles, se han convertido en \"instrumentos de matanza y terror\".Tan solo en la \u00faltima semana han muerto a manos de agentes del Estado al menos 14 personas, entre ellas un menor de edad, quien fue baleado en su propia casa durante un operativo que ocurri\u00f3 en la zona metropolitana de esta ic\u00f3nica ciudad brasile\u00f1a.\u00a0El menor muri\u00f3 tres d\u00edas despu\u00e9s de otra acci\u00f3n de los uniformados que dej\u00f3 trece muertos en el Alem\u00e3o, un deprimido complejo de favelas ubicado al norte de la capital fluminense. Aunque las muertes de civiles durante operativos policiales cayeron dr\u00e1sticamente en marzo, al comienzo de la pandemia, aumentaron en abril y mayo cuando perdieron la vida 65 personas, superando las cifras del a\u00f1o pasado en el mismo per\u00edodo (49).As\u00ed lo muestra un estudio del\u00a0que, con base en informaci\u00f3n publicada en medios de comunicaci\u00f3n, grupos de redes sociales y otras fuentes, monitorea las operaciones policiales desde 2019.pese a la cuarentena \"blanda\" impuesta en el estado. Las muertes violentas a manos de la polic\u00eda han sido fuertemente cuestionadas por diversas organizaciones civiles y por el Observatorio que considera ineficaz el proceder de las fuerzas del orden a las que ha calificado como un \"instrumento de matanza y terror\".\"Ese modo de actuar de la polic\u00eda en los operativos en R\u00edo de Janeiro es t\u00e9cnicamente muy cuestionable porque no solo produce mucha letalidad y mucho sufrimiento para todos los habitantes de todas las regiones, sino que adem\u00e1s es muy poco eficiente\", asegur\u00f3, coordinadora del Observatorio.Seg\u00fan la investigadora, la falta de trabajo de inteligencia por parte de las fuerzas del orden impide poner freno a la criminalidad que continua fortaleci\u00e9ndose en las favelas.De acuerdo con el Observatorio, el modo de actuar de los uniformados en tiempos de la pandemia \"es incompatible\" con el papel que deben cumplir garantizando seguridad a la poblaci\u00f3n en momentos en que el coronavirus ha sacado a flote las dificultades de las favelas, donde la propagaci\u00f3n de la covid-19 es m\u00e1s r\u00e1pida porque prevalece el hacinamiento y la pobreza.Brasil, epicentro latinoamericano del coronavirus con m\u00e1s de 21.000 muertes y alrededor de 330.000 casos confirmados, es el segundo pa\u00eds del mundo con mayor n\u00famero de infectados, y se consolida como uno de los focos globales de la crisis sanitaria.Seg\u00fan el estudio,Esto se dio por el incremento en el n\u00famero de operaciones para enfrentar la lucha contra el narcotr\u00e1fico que este a\u00f1o aument\u00f3 un 63 por ciento en relaci\u00f3n con 2019.Mientras que en la mayor\u00eda de los casos la polic\u00eda atribuye las muertes a respuesta de ataques recibidos o intercambio de disparos durante enfrentamientos. Adem\u00e1s de las muertes, los agentes son acusados de agresiones f\u00edsicas, invasi\u00f3n de hogares y robo de mercados donados a los habitantes m\u00e1s pobres de las comunidades, hechos que han sido denunciados por los moradores de las favelas.Aunque las autoridades responsables ya abrieron las correspondientes investigaciones, para el Observatorio, el directo responsable de estos \u00edndices de letalidad es el gobernador de R\u00edo de Janeiro,, que asumi\u00f3 el poder el 1 de enero de 2019.Ese a\u00f1o, , un r\u00e9cord nunca antes visto.Witzel, un, ha legitimado p\u00fablicamente la letalidad policial contra delincuentes en las favelas y .\"Las operaciones policiales, que es el estilo de seguridad p\u00fablica presente en R\u00edo de Janeiro, en la historia de la seguridad de R\u00edo, con muchos enfrentamientos, muchos tiroteos y muchas muertes, tiene poca eficiencia, porque esas operaciones no impiden el crecimiento y enraizamiento de los grupos criminales\", alerta Ramos.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/824-eric-nepomuceno", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267567-estados-unidos-aprovecha-la-pandemia-del-coronavirus-para-at", "title": "Estados Unidos aprovecha la pandemia del coronavirus para atacar el derecho al aborto\u00a0", "body": "De P\u00fablico, especial para P\u00e1gina/12La administraci\u00f3n Trump le tiene declarada la guerra al  y ha visto en la pandemia de covid-19 el escenario adecuado para tratar de demoler, bloquear o laminar ese derecho. Desde quedeclar\u00f3 la emergencia nacional el 13 de marzo, hasta . Esta semana, la administraci\u00f3n ha dado un paso m\u00e1s: el pasado lunes la agencia estadounidense de cooperaci\u00f3n internacional (USAID, por sus siglas en ingl\u00e9s)  y al derecho a la salud reproductiva del plan mundial sobre la pandemia de covid-19.En una carta firmada por el director de la Agencia de los Estados Unidos para el Desarrollo Internacional, John Barsa, \u00e9ste le pide al secretario general de Naciones Unidas, Ant\u00f3nio Guterres, que a fin de \"evitar controversias (\u2026) elimine las referencias a lay sus derivados del Plan Global de Respuesta Humanitaria, y saque las disposiciones sobre el aborto como un componente esencial de las prioridades de las Naciones Unidas para responder a la pandemia de covid-19\".Barsa acusa a la ONU de tratar de \"usar esta crisis como una oportunidad para avanzar en el . Lamentablemente\", a\u00f1ade, \"el plan mundial hace precisamente esto, al colocar c\u00ednicamente la prestaci\u00f3n de servicios de salud sexual y reproductiva al mismo nivel de importancia que la inseguridad alimentaria, la atenci\u00f3n sanitaria esencial, la malnutrici\u00f3n, la vivienda y el saneamiento de aguas\".El documento de la ONU, con todo, no tiene ninguna referencia expl\u00edcita al aborto. Menciona 16 veces el concepto de salud reproductiva para afirmar cosas como que estos servicios, junto a otros, pueden sufrir mermas y limitaciones durante la pandemia o alertar de que mientras \u00e9sta se prolongue \"las desigualdades de g\u00e9nero se ver\u00e1n agravadas y los de g\u00e9nero aumentar\u00e1n\".Por este motivo, el plan subraya \"la urgencia de proteger y promover los derechos y la, quienes suelen tener un acceso reducido a las redes y servicios de protecci\u00f3n, incluidos los de car\u00e1cter sexual y a los servicios de salud reproductiva, como resultado de laemergencias sanitarias\".En cuanto a Barsa, esgrime en su carta dos argumentos sorprendentes. Por un lado, le da un toque de atenci\u00f3n a la ONU al asegurar que \"no estamos en un momento como para a\u00f1adir desavenencias innecesarias relacionadas con la respuesta a la covid-19\". Sin embargo, Estados Unidos bloque\u00f3 a principios de este mes una resoluci\u00f3n del Consejo de Seguridad que ped\u00eda un global para abordar colectivamente la pandemia de coronavirus.Por otra parte, Barsa se atreve a recodarle al secretario general de la ONU que USAID \"ha destinado 45,3 millones de d\u00f3lares a las agencias de Naciones Unidas para combatir la pandemia globalmente\", pero elude mencionar que la administraci\u00f3n Trump ha cancelado los fondos destinados a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), que es una agencia de la ONU.\",  por parte de una pareja \u00edntima o violencia sexual por parte de cualquier otra persona a lo largo de su vida\", aseguraba la OMS en dicho comunicado, que remata: \"La violencia contra las mujeres tiende a aumentar durante todo tipo de emergencias, incluyendo epidemias\".\"La violencia contra la mujer puede provocar lesiones y graves problemas de salud f\u00edsica, mental, sexual y reproductiva, incluidas las infecciones de transmisi\u00f3n sexual, el VIH y los embarazos no planificados\", sentencia la OMS.La misiva de USAID a Naciones Unidas ha desatado tambi\u00e9n las cr\u00edticas entre las organizaciones y colectivos relacionados con el derecho al aborto. La presidenta del Centro para la Igualdad en la Salud y el G\u00e9nero (CHANGE, por sus siglas en ingl\u00e9s), Serra Sippel, no ha dudado en arremeter contra la agencia estadounidense: \"USAID deber\u00eda avergonzarse por su descabellado intento de utilizar el coronavirus como medio para \".\"Cuando los Estados Unidos se alejan del marco de los derechos de la salud sexual y reproductiva acordado internacionalmente, se alejan de la protecci\u00f3n del \", ha afirmado Sippel, en declaraciones a la CNN.No es \u00e9ste el primer intento de los republicanos de Estados Unidos por laminar o bloquear el derecho al aborto. Desde que Trump declar\u00f3 la emergencia nacional en Estados Unidos por la covid-19 el pasado 13 de marzo, hasta doce Estados han emprendido acciones encaminadas a ese objetivo, aunque con diverso resultado.Sobre la relaci\u00f3n entre el derecho al aborto y la salud reproductiva en medio de la pandemia de covid-19, la propia OMS emiti\u00f3 un comunicado a principios de abril en el que alertaba de que \"la  como una amenaza mayor tanto para la salud p\u00fablica global como para la de las mujeres en particular en per\u00edodos de emergencias\".Seg\u00fan un recuento del , el caso m\u00e1s flagrante fue el de Texas, que lleg\u00f3 a cerrar las cl\u00ednicas de abortos tras una orden del gobernador, Gregg Abbot, que pertenece al ala m\u00e1s conservadora del Partido Republicano. Abbot ya aprob\u00f3 una ley en 2017 que proh\u00edbe en Texas a las compa\u00f1\u00edas de seguros m\u00e9dicos incluir el aborto en sus seguros m\u00e9dicos est\u00e1ndar.La actual orden del gobernador para vetar el aborto durante la pandemia expir\u00f3 finalmente el pasado 23 de abril y desde entonces las cl\u00ednicas abortivas est\u00e1n abiertas. Esta cancelaci\u00f3n total del derecho al aborto con la excusa de la pandemia es, seg\u00fan el t, \"el  permitido por las cortes federales desde que una sentencia del Supremo en 1973 sobre el caso Roe vs. Wade declarara el aborto como un derecho constitucional\".En cuanto a otros Estados, se han implantado  en Alaska, Arkansas, Iowa y Ohio. En Alabama, Oklahoma y Tennessee hubo intentos por parte de sus gobernadores, pero los tribunales supremos de esos Estados vetaron dichas iniciativas.En Indiana, Kentucky, Misisipi y Utah, los republicanos han promovido acciones para , pero finalmente las cl\u00ednicas permanecen abiertas y funcionando por diversos motivos. En Kentucky, por ejemplo, fue el gobernador dem\u00f3crata el que bloque\u00f3 los intentos en ese sentido del fiscal general del Estado, vinculado al Partido Republicano."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267657-el-video-de-bolsonaro-desato-un-escandalo-en-brasil", "title": "El video de Bolsonaro desat\u00f3 un esc\u00e1ndalo en Brasil", "body": "Brasil vivi\u00f3 el viernes una avalancha de tensiones. Autorizada por , el m\u00e1s antiguo integrante del, la divulgaci\u00f3n del registro en video de la reuni\u00f3n ministerial del pasado 22 de abril expuso manifestaciones tanto del ultraderechista presidente como de algunos de sus ministros que sacudieron los pilares del ya muy pol\u00e9mica crisis vivida por el gobierno.A ra\u00edz de la divulgaci\u00f3n integral de lo ocurrido, se profundizaron en Brasil nuevas grietas institucionales, cuyas consecuencias se har\u00e1n ver en breve.Por si fuera poco, tambi\u00e9n el viernes el ministro-jefe del Gabinete de Seguridad Institucional, general reformado , emiti\u00f3 una nota oficial criticando duramente la decisi\u00f3n de Celso de Mello de encaminar a la fiscal\u00eda general de la Rep\u00fablica un pedido de aprehensi\u00f3n del celular presidencial y el de su hijo . Acorde a lo que determina la legislaci\u00f3n, es responsabilidad precisamente del fiscal general de la Rep\u00fablica atender o no al pedido, y Mello no hizo otra cosa que cumplir con su obligaci\u00f3n. La nota extempor\u00e1nea de Heleno, conocido por sus posiciones extremadamente reaccionarias, dice que pedir la entrega del celular de Bolsonaro podr\u00eda provocar  Bolsonaro, a su vez, adelant\u00f3 que no entregar\u00e1 su celular en el caso de que sea esa la determinaci\u00f3n judicial.Al ser conocido lo ocurrido en la conturbada reuni\u00f3n de gabinete de hace un mes, quedaron claras las posiciones de varios de sus ministros que, pese a no ser desconocidas, por primera vez aparecen documentadas.Si en el campo jur\u00eddico es muy dif\u00edcil prever cu\u00e1les ser\u00e1n los pr\u00f3ximos pasos, en t\u00e9rminos institucionales lo que se revel\u00f3 al pa\u00eds es puro desastre.De lo que dijeron al menos tres de sus ministros, lo que se oy\u00f3 revela hasta qu\u00e9 punto se lleg\u00f3, en t\u00e9rminos de bajeza y manipulaci\u00f3n, en la actuaci\u00f3n de este gobierno. Y de lo que dijo Bolsonaro, ni hablar. El centro de inter\u00e9s jur\u00eddico estaba en lo que denunci\u00f3  el ex juez que conden\u00f3 a sin pruebas, abriendo camino para la elecci\u00f3n del ultraderechista, que lo compens\u00f3 con el ministerio de Justicia. Al renunciar de manera estrepitosa dos d\u00edas despu\u00e9s de la tumultuosa reuni\u00f3n, para impedir que se profundizasen investigaciones que podr\u00edan involucrar a sus hijos y a personas cercanas a la familia presidencial. Y eso ahora se confirm\u00f3, al menos de manera indirecta, acorde a lo que dice la mayor\u00eda de los juristas.Al quejarse duramente de la falta de informaci\u00f3n de parte de los \u00f3rganos de seguridad, el ultraderechista confes\u00f3 que conf\u00eda solamente en las informaciones que le son transmitidas por su \"sistema particular\". Con eso, ; est\u00e1 vedado a los presidentes armar esquemas de inteligencia paralelos al oficial.Otro punto que llam\u00f3 la atenci\u00f3n fue la manera en que el ultraderechista trata a sus adversarios pol\u00edticos. Bolsonaro se refiri\u00f3 al gobernador de San Pablo, el derechista(que lo respald\u00f3 en las presidenciales de 2018), como \"una bosta\". Al de R\u00edo, , igualmente derechista y ex aliado, lo llam\u00f3 \"esti\u00e9rcol\". Y al alcalde de Manaos, \"una mierda\". No es dif\u00edcil prever cu\u00e1les ser\u00e1n a partir de ahora las relaciones entre el presidente y los gobernadores de los estados m\u00e1s ricos y poblados del pa\u00eds.Otro punto que podr\u00eda, y seguramente lo har\u00e1, llevar a abrir nuevas denuncias contra Bolsonaro en la Corte Suprema, fue. Mezclando el derecho a la defensa personal con distintos llamados a la desobediencia judicial, defendi\u00f3 que cualquier ciudadano salga de casa armado para romper las medidas de aislamiento determinadas por alcaldes y gobernadores. Ya  el ministro de Educaci\u00f3n que comete errores de concordancia verbal cuando habla y de ortograf\u00eda cuando escribe, responder\u00e1 judicialmente por haber ofendido a integrantes de la Corte Suprema: pidi\u00f3 a sus pares y a Bolsonaro que \"actuemos con m\u00e1s fuerza, empezando por detener a los once vagos del Supremo Tribunal Federal\". , de Medioambiente, dio una clase magistral de cinismo:, de Econom\u00eda, dijo que, si dependiese de \u00e9l,. \nBrasil se enter\u00f3 de todo eso el mismo d\u00eda en que se transform\u00f3 en: casi 331 mil personas.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267581-las-ffaa-de-bolivia-presionaron-al-senado-por-ascensos-de-mi", "title": "Las FFAA de Bolivia presionaron al Senado por ascensos de militares", "body": " De no hacerlo, sostuvo el comandante en jefe de las FFAA general. La presidenta del Senado  perteneciente al partido del expresidente\u00a0\u00a0respondi\u00f3 que . Por su parte Morales interpret\u00f3 el hecho como un .Orellana se present\u00f3 en el Congreso y acompa\u00f1ado por algunos comandantes. Una vez all\u00ed le dio un ultim\u00e1tum a la Asamblea Legislativa Plurinacional al  en el Ej\u00e9rcito, Fuerza A\u00e9rea, generales de Divisi\u00f3n y vicealmirantes. \u201cHa pasado demasiado tiempo en relaci\u00f3n a la respuesta que deber\u00eda haber recibido las Fuerzas Armadas. Como instituci\u00f3n, y ratifique los ascensos\u201d, advirti\u00f3 el general. Orellana especific\u00f3 que de no tratarse el tema en el Senado correra por cuenta de las FFAA la aprobaci\u00f3n de la lista. \u201cSi recibimos una respuesta negativa, vamos a proceder como establece nuestra normativa, apoyados en la Ley Org\u00e1nica de las Fuerzas Armadas (LOFA). La instancia que aprueba los ascensos es el comando en jefe de las Fuerzas Armadas\u201d, afirm\u00f3 Orellana. Seg\u00fan el art\u00edculo 160 de la Constituci\u00f3n, . El gobierno de la presidenta interina  envi\u00f3 en febrero de este a\u00f1o la lista de ascensos en el Ej\u00e9rcito, la Fuerza Naval y la Fuerza A\u00e9rea. Hasta el momento el Senado no abord\u00f3 el tema, algo de lo que se quej\u00f3 la semana pasada el ministro de la Presidencia Yerko N\u00fa\u00f1ez.Tras enterarse de la advertencia del jefe militar la presidenta del Senado expres\u00f3 sus cr\u00edticas. \"De consumarse el hecho de efectuar ascensos a generales de las FFAA utilizando alguna maniobra jur\u00eddica (un decreto sin ratificaci\u00f3n del Senado)\", sostuvo la senadora en su cuenta de Twitter. La posici\u00f3n de Copa respondi\u00f3 a algunas versiones que circularon en los medios sobre la posibilidad de que se emita un  Respecto a los reclamos del gobierno, Copa respondi\u00f3 que \u00a0Por su parte, el ex presidente Morales advirti\u00f3 que ir contra las instituciones, las leyes y la Constituci\u00f3n ser\u00eda grav\u00edsimo. El l\u00edder del MAS remarc\u00f3 que  Tambi\u00e9n alert\u00f3 de la violaci\u00f3n institucional que supone cualquier tipo de presi\u00f3n a los \u00f3rganos del Estado. \u201cEs in\u00e9dito y altamente preocupante que un comandante en Jefe de las FFAA se presente, en uniforme de campa\u00f1a, para imponer plazos a la Asamblea Legislativa, incluso sobrepasando la autoridad del \u00d3rgano Ejecutivo; y luego declare a la prensa congregada en Plaza Murillo\u201d, denunci\u00f3 el exmandatario. Morales pidi\u00f3 que se respete la divisi\u00f3n de poderes. \u201cLa Constituci\u00f3n es absolutamente clara: la organizaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas descansa en su jerarqu\u00eda y disciplina, y no delibera. \u201d, detall\u00f3 el ex mandatario en Twitter. Morales se encuentra en Argentina como refugiado pol\u00edtico desde el 13 de diciembre. Este asunto agrega a\u00fan m\u00e1s tensi\u00f3n en Bolivia donde ya hay disputas sobre la fecha de las nuevas elecciones. Tambi\u00e9n en los \u00faltimos d\u00edas estall\u00f3 un para pacientes con la covid-19. Por este hecho el ejectuvio pidi\u00f3 la.\u00a0En Bolivia hay. En las \u00faltimas 24 horas se sumaron 268 casos. El n\u00famero de . Durante el \u00faltimo d\u00eda se registraron 16 nuevas muertes.Navajas hab\u00eda gestionado la compra de 170 ventiladores por un monto de 4.773.600 de d\u00f3lares, con un pr\u00e9stamo del Banco Interamericano de Desarrollo (BID). Ese precio representa , GPA Innova.\u00a0Bolivia pag\u00f3 por cada respirador 27.683 d\u00f3lares. Luego se conoci\u00f3 que la empresa fabricante los ofrec\u00eda por entre 10.312 d\u00f3lares a 11.941 d\u00f3lares. \u00c1\u00f1ez se refiri\u00f3 al hecho como un "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267645-brasil-es-el-segundo-pais-del-mundo-mas-afectado-por-el-coro", "title": "Brasil es el segundo pa\u00eds del mundo m\u00e1s afectado por el coronavirus", "body": "Brasil es, oficialmente desde este viernes, el segundo pa\u00eds en cantidad de contagiados de coronavirus, solamente por detr\u00e1s de Estados Unidos. Hoy se confirmaron 20.803 nuevos y 1001 decesos. As\u00ed, ya hay 330.890 infectados y 21.840 muertes y supera a Rusia, segundo hasta hoy.El estado m\u00e1s afectado es San Pablo, con m\u00e1s de 76 mil casos y casi 5800 muertos, lo que supone el 30 por ciento del total de fallecidos del pa\u00eds por la Covid-19. Detr\u00e1s viene R\u00edo de Janeiro, con algo de 3600 v\u00edctimas fatales. En la capital carioca, la tasa de mortalidad es del 12,7 por ciento, el doble del promedio nacional, que es de 6,5 por ciento.\u00a0Los datos de hoy se conocen el mismo d\u00eda que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud se\u00f1alara que Am\u00e9rica latina es el \"nuevo epicentro\" del coronavirus. El gobierno del ultraderechista Jair Bolsonaro subestim\u00f3 abiertamente la enfermedad. El mandatario lleg\u00f3 a referirse a ella como \"gripecita\" y combati\u00f3 las pol\u00edticas de aislamiento que quisieron impulsar los gobernadores, al tiempo que ahora favorece el uso de la cloroquina, una droga cuyo uso no recomienda la OMS.\"Las evidencias cl\u00ednicas no respaldan el uso de este medicamento y no se recomienda al menos hasta que no se tengan resultados claros de los ensayos cl\u00ednicos\", dijo el director del Programa de Emergencias Sanitarias de la OMS, Mike Ryan, en una conferencia de prensa en Ginebra, en relaci\u00f3n al uso de esa droga en el pa\u00eds m\u00e1s grande Am\u00e9rica del Sur.\u00a0La cloroquina es un medicamento ampliamente conocido como antipal\u00fadico y para tratar enfermedades reum\u00e1ticas y la hidroxicloroquina es su derivado (tienen los mismos componentes), pero se considera que es mejor tolerada.\u00a0Ambas forman parte del grupo de f\u00e1rmacos que se est\u00e1n estudiando en numerosos pa\u00edses como posibles tratamientos para la Covid-19.Ryan record\u00f3 que no existen pruebas que respalden su utilidad como tratamiento o como profilaxis, es decir para prevenir el nuevo coronavirus.\u00a0\"Algunas autoridades de reglamentaci\u00f3n han avisado que este medicamento debe reservarse al \u00e1mbito cl\u00ednico y (su eventual uso debe hacerse) bajo estrecha supervisi\u00f3n m\u00e9dica por los efectos secundarios que puede tener en pacientes graves, como complicaciones card\u00edacas y arritmias\", precis\u00f3 el m\u00e9dico.\u00a0En simultaneo con la posici\u00f3n de la OMS, un estudio con 96 mil pacientes publicado en una revista cient\u00edfica indic\u00f3 que la cloroquina aumenta el riesgo de muerte."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267506-un-avion-con-107-personas-se-estrello-en-pakistan", "title": "Un avi\u00f3n con 107 personas se estrell\u00f3 en Pakist\u00e1n", "body": "Un . La cat\u00e1strofe se produce d\u00edas despu\u00e9s de que el pa\u00eds autorizara la reanudaci\u00f3n de los vuelos interiores.Las autoridades indicaron que la nave hab\u00eda despegado de Lahore, la segunda ciudad del pa\u00eds, y que el Ej\u00e9rcito de ese pa\u00eds envi\u00f3 efectivos al lugar del accidente. En im\u00e1genes de la televisi\u00f3n p\u00fablica se pudo ver c\u00f3mo la aeronave se estrellaba en un barrio residencial.\"El avi\u00f3n se estrell\u00f3 en Karachi. Estamos intentando confirmar el n\u00famero de pasajeros, pero en un principio hab\u00eda 99 pasajeros y ocho miembros de la tripulaci\u00f3n\", precis\u00f3 Abdul Sattar Khokhar, portavoz de la autoridad de la aviaci\u00f3n pakistan\u00ed.El hecho se produjo en momentos en que Pakist\u00e1n volv\u00eda a abrir su espacio a\u00e9reo para vuelos comerciales. Durante m\u00e1s de un mes, las conexiones nacionales fueron suspendidas y solo se mantuvieron algunos vuelos internacionales.Pakist\u00e1n ha registrado varios accidentes a\u00e9reos, civiles y militares en los \u00faltimos a\u00f1os. El \u00faltimo de ellos se produjo en diciembre de 2016, cuando un avi\u00f3n de pasajeros tambi\u00e9n de la compa\u00f1\u00eda nacional PIA se estrell\u00f3 en el norte del pa\u00eds. En ese accidente murieron 47 personas.\nEl siniestro m\u00e1s dram\u00e1tico de los \u00faltimos a\u00f1os ocurri\u00f3 en 2010, cuando un Airbus 321 de la compa\u00f1\u00eda privada Airblue, que realizaba el trayecto entre Karachi e Islamabad, se estrell\u00f3 poco antes de aterrizar. Las 152 personas que iban a bordo fallecieron."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/254080-como-sera-el-aumento-salarial-para-los-docentes-universitari", "title": "C\u00f3mo ser\u00e1 el aumento salarial para los docentes universitarios", "body": "Las federaciones de docentes universitarios y preuniversitarios aceptaron la oferta salarial del Gobierno y firmaron el acuerdo paritario, tras un encuentro en el Palacio Sarmiento, donde estuvieron las autoridades del Ministerio de Educaci\u00f3n y representantes de los sindicatos Conadu, Fedun, Conadu Hist\u00f3rica, Fagdut (docentes de UTN), UDA y Ctera (escuelas preuniversitarias). La \u00fanica federaci\u00f3n que no acept\u00f3 la propuesta del ministro de Educaci\u00f3n, Nicol\u00e1s Trotta, fue Conadu Hist\u00f3rica. La r\u00fabrica estaba prevista para este viernes, pero fue adelantada en funci\u00f3n de las medidas de prevenci\u00f3n ante el avance de la pandemia del coronavirus.\u00a0La oferta que present\u00f3 el Gobierno y que fue aceptada por los gremios prev\u00e9 un aumento salarial del 16 por ciento para el primer semestre, en tres tramos: incremento del 9,7 por ciento en marzo; del 3,3 por ciento en mayo: y de 3 por ciento en junio.\u00a0En tanto, con respecto a la garant\u00eda salarial, el Gobierno propuso elevar el monto del cargo testigo (ayudante con dedicaci\u00f3n semiexclusiva) de 23 mil pesos -en marzo- a 25 mil en julio. Adem\u00e1s, se aplicar\u00e1 un doble pago del Fondo de Incentivo Docente (Fonid) por cuatro meses, de 1210 pesos.Desde la Conadu, su titular, Carlos De Feo, remarc\u00f3: \"La situaci\u00f3n econ\u00f3mica que qued\u00f3 en el pa\u00eds despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de neoliberalismo dej\u00f3 una una crisis muy profunda. En ese sentido, era importante poder avanzar en un acuerdo salarial al menos para este primer semestre en un contexto en el que el Gobierno todav\u00eda se encuentra negociando la deuda y viendo la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds\".\"Esperamos que para el mes de julio, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y lo que se est\u00e1 viviendo con la pandemia del coronavirus se calme, para poder avanzar en la recomposici\u00f3n salarial\", indic\u00f3 De Feo, en di\u00e1logo con En t\u00e9rminos similares se pronunci\u00f3 la Federaci\u00f3n de Docentes de las Universidades (Fedun):\u00a0\"La intenci\u00f3n de la Fedun es lograr, en el marco de la dif\u00edcil situaci\u00f3n econ\u00f3mica que atraviesa el pa\u00eds, agravada ahora por la pandemia del coronavirus, equiparar el salario a la inflaci\u00f3n del 2019, y buscar en el transcurso del a\u00f1o 2020 recuperar parte de lo perdido durante los cuatro a\u00f1os del gobierno de Macri\". En ese sentido, la Fedun consider\u00f3 \"fundamental acordar paritarias en tramos cortos, y no de forma anual, ya que de esta manera se pueden negociar porcentajes de aumento de acuerdo a la evoluci\u00f3n inflacionaria\".La Conadu Hist\u00f3rica fue la \u00fanica federaci\u00f3n que rechaz\u00f3 la oferta salarial ya que considera que no se cumple con el pago de la cl\u00e1usula gatillo que se firm\u00f3 el a\u00f1o pasado, bajo el gobierno de Mauricio Macri. \"Deben pagar lo acordado y firmado en la paritaria 2019. No hacerlo y cambiar los t\u00e9rminos de la paritaria firmada es pr\u00e1ctica desleal, un antecedente muy grave en las negociaciones paritarias y completamente injustificado\", enfatizaron, apuntando contra las autoridades del ministerio.En la reuni\u00f3n adem\u00e1s se acord\u00f3 actualizar los fondos de capacitaci\u00f3n que se hab\u00edan firmado en 2019 y que no hab\u00edan sido ejecutados; revisar las condiciones de trabajo y ambientales; la situaci\u00f3n de los docentes contratatados y precarizados. Asimismo, tambi\u00e9n se resolvi\u00f3 conformar una comisi\u00f3n de trabajo para debatir la nueva Ley de Educaci\u00f3n Superior y la reapertura de la discusi\u00f3n del Convenio Colectivo de Trabajo con el CIN.Los trabajadores no docentes de las universidades acordaron con el Ministerio de Educaci\u00f3n una propuesta de aumento salarial del 16 por ciento para el primer semestre del a\u00f1o. El secretario general de la Fatun, Walter Merkis, consider\u00f3 que la oferta salarial \"cubre las expectativas que pod\u00edamos tener\". \"El ministerio ha hecho un esfuerzo importante y nosotros debemos estar a la altura de las circunstancias. Sabemos las dificultades que estamos sobrellevando y la solidaridad se tiene que poner de manifiesto en estas situaciones\", se\u00f1al\u00f3 Merkis, en di\u00e1logo con ."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/256878-el-aporte-de-las-universidades-a-la-lucha-contra-el-coronavi", "title": "El aporte de las universidades a la lucha contra el coronavirus ", "body": "Con las clases suspendidas, las universidades nacionales se sumaron a la lucha contra\nla pandemia del coronavirus. Distintas instituciones de todo el pa\u00eds est\u00e1n aportando su capacidad instalada, experiencia y conocimiento cient\u00edfico, a trav\u00e9s de iniciativas como la atenci\u00f3n sanitaria a cargo de estudiantes y docentes voluntarios de carreras como Medicina y Enfermer\u00eda, la realizaci\u00f3n de an\u00e1lisis para diagnosticar la enfermedad, la fabricaci\u00f3n de respiradores artificiales y m\u00e1scaras faciales, as\u00ed como el acondicionamiento de sus sedes para que sean utilizadas como hospitales de campa\u00f1a en caso de que sea necesario.\u00a0\u00a0La  firm\u00f3 un acuerdo con la Provincia de Buenos Aires para abrir una convocatoria de voluntarios que colaboren con el sistema de salud ante una eventual escalada de contagios. Ya se han inscripto m\u00e1s de 7 mil voluntarios. La mayor\u00eda de ellos son estudiantes de la Facultad de Medicina. Las actividades que desempe\u00f1ar\u00e1n se dividen en distintas \u00e1reas:\u00a0Campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n anti gripal: ser\u00e1 realizada por enfermeros, estudiantes de Medicina y Odontolog\u00eda y gente capacitada para vacunar.* Primer control de los pacientes: lo realizar\u00e1n estudiantes avanzados de Medicina, que estar\u00e1n en las carpas cercanas a los hospitales donde se har\u00e1 un primer control a los pacientes para determinar si tienen s\u00edntomas positivos de coronavirus y derivarlos para su internaci\u00f3n hospitalaria.* Seguimiento de pacientes aislados en sus casas: no necesariamente lo har\u00e1 personal de salud, pero s\u00ed personas capacitadas para este trabajo ya que deber\u00e1n seguir un estricto protocolo.Log\u00edstica:los voluntarios realizar\u00e1n tareas de control, por ejemplo, la de garantizar que todos los insumos lleguen a destino.La tambi\u00e9n abri\u00f3 un registro para que docentes, estudiantes y no docentes colaboren como voluntarios en acciones conjuntas con los municipios de Florencio Varela, Berazategui y Quilmes, en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. Ya se inscribieron m\u00e1s de mil doscientos voluntarios.En este sentido, 20 estudiantes ya est\u00e1n colaborando con el call center del servicio de emergencias de Berazategui, realizando el seguimiento diario v\u00eda telef\u00f3nica de personas que est\u00e1n en cuarentena por haber viajado al exterior. En el municipio de Quilmes, alumnos y alumnas de la UNAJ asistir\u00e1n a los centros de salud para realizar un primer protocolo de intervenci\u00f3n.La  financiar\u00e1 dos proyectos para desarrollar respiradores artificiales a bajo costo y con afectaci\u00f3n espec\u00edfica para la asistencia respiratoria en situaci\u00f3n de emergencia debida al coronavirus. Los proyectos se realizar\u00e1n en alianza con un grupo de investigadores de la Facultad de Ciencias Exactas, Ingenier\u00eda y Agrimensura y una empresa privada rosarina, Inventu Ingenier\u00eda.\u201cEstamos poniendo todos los recursos de la UNR al servicio de los distintos niveles del Estado, para hacer frente a esta emergencia. Con un aporte de 2 millones de pesos financiamos la etapa incial de dos proyectos de desarrollo de prototipos de respiradores artificiales de bajo costo utilizando componentes industriales ampliamente disponibles, que permitir\u00e1n la r\u00e1pida escalabilidad de la producci\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3 el rector Franco Bartolacci.Desde de la  el rector Alejandro Villar explic\u00f3 que la universidad es uno de los 19 centros encargados de realizar pruebas para el diagn\u00f3stico de coronavirus. En total, el Ejecutivo provincial espera cumplir con el testeo de dos mil muestras diarias y la universidad contribuir\u00e1 a trav\u00e9s de sus instalaciones y de sus especialistas.\"Hay un grupo de investigadores de la Unsam y de la Universidad de Quilmes que est\u00e1n trabajando para el desarrollo de un kit de detecci\u00f3n r\u00e1pida. Adem\u00e1s la universidad est\u00e1 armando los laboratorios para aplicar ah\u00ed los tests. Estamos trabajando con empresas relacionadas con los respiradores\", se\u00f1al\u00f3 Villar.La tambi\u00e9n realizar\u00e1 an\u00e1lisis para diagnosticar coronavirus. El personal fue recientemente capacitado por profesionales del Instituto Malbr\u00e1n. Asimismo, la universidad tambi\u00e9n puso a disposici\u00f3n de los organismos sanitarios de la regi\u00f3n las instalaciones del Albergue Universitario, para que funcione como un hospital de campa\u00f1a que permita alojar a pacientes con coronavirus que presenten cuadros de menor gravedad. El complejo estudiantil cuenta con un total de 200 camas. Ahora se sumar\u00e1 a los centros de atenci\u00f3n primaria con que cuenta la ciudad, con el objetivo de evitar el colapso de los hospitales ante un eventual brote de la enfermedad en la regi\u00f3n.La  desde el Laboratorio de Impresi\u00f3n 3D est\u00e1 coordinando la gesti\u00f3n y producci\u00f3n de m\u00e1scaras faciales para protecci\u00f3n personal, con la participaci\u00f3n en red de docentes, investigadores/as y estudiantes de las carreras de Dise\u00f1o e Ingenier\u00eda.\u00a0Desde el movimiento estudiantil tambi\u00e9n se est\u00e1n llevando a cabo acciones para colaborar en la asistencia sanitaria. En coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Salud de la Provincia de Buenos Aires, el Movimiento Universitario de Izquierda (MUI), la Federaci\u00f3n Juvenil Comunista (FJC) y la agrupaci\u00f3n Liberaci\u00f3n - Corriente de Universidad, Ciencia y Tecnolog\u00eda est\u00e1n impulsando las  para convocar estudiantes universitarios de todo el pa\u00eds a voluntariados. La \u00fanica indicaci\u00f3n para ser parte de las Brigadas es no integrar la poblaci\u00f3n en riesgo (mayores de\u00a0 60 a\u00f1os o hipertensos, diab\u00e9ticos o personas con problemas respiratorios cr\u00f3nicos)."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/257302-como-el-ajuste-en-ciencia-puede-causar-enfermedad-y-muerte", "title": "C\u00f3mo el ajuste en Ciencia puede causar enfermedad y muerte", "body": "La actual crisis global generada por la pandemia de Covid-19 ha tocado, como no pod\u00eda ser de otra manera en un mundo cada vez m\u00e1s interconectado, a la Argentina. Una gran mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo est\u00e1 afectado por la epidemia y lo que resulta relevante ahora es disponer de las herramientas adecuadas para poner diagnosticar, controlar y tratar la enfermedad y evitar un n\u00famero elevado de v\u00edctimas fatales, tal como expone Tomas Pueyo (art\u00edculos disponibles en castellano gracias a ). Entre la bater\u00eda de herramientas de vital importancia de las que se dispone, se encuentra la detecci\u00f3n del coronavirus de manera sensible y eficiente. Al respecto, los autores quisi\u00e9ramos contar una an\u00e9cdota. La misma, que nos parec\u00eda hasta hace poco uno de los tantos relatos deprimentes del mundo cient\u00edfico del \u00faltimo per\u00edodo neoliberal (2015-2019), muestra ahora en cambio, con la crudeza de la coyuntura, c\u00f3mo el ajuste en el sistema de Ciencia y Tecnolog\u00eda (CyT) puede poner obst\u00e1culos en temas tan vitales y concretos para la vida de las personas. Nuestro trabajo se desenvuelve en el Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda Agropecuaria (INTA) de Castelar (Hurlingham). Durante nuestros a\u00f1os de trabajo e investigaci\u00f3n para el Estado argentino nos especializamos en varias t\u00e9cnicas provenientes del \u00e1rea de la Bioqu\u00edmica y la Biolog\u00eda Molecular, entre ellas una t\u00e9cnica conocida como Real Time PCR (PCR en tiempo real). \u00c9ste es un m\u00e9todo de detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos muy sensible, capaz de detectar unas pocas mol\u00e9culas de inter\u00e9s (como ARN viral de coronavirus) entre millones. Los \u00e1cidos nucleicos, recordemos, son las mol\u00e9culas que contienen la informaci\u00f3n acerca de los seres vivos y los virus. Se conocen como ADN y ARN. A pesar de que en el INTA trabajamos con pat\u00f3genos de plantas y animales, los principios moleculares que se aplican son los mismos que para seres humanos. La real-time PCR es la t\u00e9cnica denominada Gold Standard, o \u201cPatr\u00f3n Dorado\u201d, para detectar Covid-19 en seres humanos. Ante la demanda de otros compa\u00f1eros para aprender a usar mejor dicha t\u00e9cnica, decidimos organizar en 2017 un curso, con el objetivo de capacitar a toda la gente de INTA que lo necesitara, usando los muy costosos equipos capaces de realizar esa t\u00e9cnica, adquiridos a\u00f1os anteriores (con un d\u00f3lar mucho m\u00e1s barato, y la expresa iniciativa del Estado Nacional de fortalecer la soberan\u00eda nacional en el \u00e1rea cient\u00edfico t\u00e9cnica). Bajo nuestra propuesta, sumamos profesionales de la Estaci\u00f3n Experimental del INTA Balcarce, lugar donde finalmente dimos el curso. La idea era capacitar a personal de INTA de varias provincias, en sinton\u00eda con la pol\u00edtica de federalizar la ciencia que hab\u00eda seguido el Estado a\u00f1os anteriores, cuando se compraron dichos equipos tan costosos, necesarios en muchas provincias: los mismos equipos que nosotros tenemos en Castelar. Sin embargo, muchos de aquellos lugares contaban (y a\u00fan cuentan) con insuficientes niveles de desarrollo cient\u00edfico. Ocurre que, en Ciencia, se necesita algo que se llama \u201cmasa cr\u00edtica\u201d: no alcanza con invertir durante algunos a\u00f1os, o espor\u00e1dicamente, sino que se requieren continuidad y capacitaciones permanentes, que permitan formar muchos cient\u00edficos en diversos centros especializados e interconectados. En diversos institutos del INTA distribuidos por todo el pa\u00eds se hab\u00edan comprado los equipos, pero a\u00fan no se contaba con los recursos humanos, ya que se trata de carreras largas, que requieren muchos a\u00f1os de estudio y actualizaci\u00f3n permanente. La idea del curso en 2017 era aprovechar los recursos materiales conseguidos para producir mayores recursos humanos que manejaran la t\u00e9cnica. Pero ya en 2017, el ajuste del gobierno neoliberal de Mauricio Macri hab\u00eda mermado la disponibilidad de reactivos, que no eran suficientes. Los asistentes tuvieron penosas dificultades para poder costear su pasaje. Vaya como ejemplo que una compa\u00f1era de Yuto, en el interior de Jujuy, vino al curso combinando tres l\u00edneas de micros. Varios viajaron 10-12 horas para llegar. Decidimos seguir adelante, y juntar a varias personas en grupos para la capacitaci\u00f3n. Esto tiene una consecuencia: si en un grupo de cinco alguien pipetea (dispensa l\u00edquidos con una micropipeta de precisi\u00f3n) y otros cuatro miran, se aprende menos, porque no todos ejercitan la experiencia. En 2017 ni siquiera hab\u00eda plata para la comida de los profesionales, a\u00fan cuando la estaci\u00f3n INTA de Balcarce hizo un esfuerzo y facilit\u00f3 algunos fondos. Los profesionales que \u00edbamos a impartir el curso nos movilizamos en autos institucionales compartidos para ahorrar pasaje de micro, con recursos apenas suficientes para nafta, peajes y alojamiento. Manejaba uno de nosotros. La capacitaci\u00f3n pudo brindarse. Observamos que hab\u00eda mucha demanda, con muchos interesados; y que mucha gente se hab\u00eda quedado afuera. Aqu\u00ed cabe hacer otra aclaraci\u00f3n: en el \u00e1mbito cient\u00edfico abundan las ganas de aprender, capacitarse, hacer cosas. Como en general la paga es mediocre, s\u00f3lo hace Ciencia el que le gusta. Nadie en su sano juicio lo hace porque le guste ganar plata. A la gente de este \u00e1mbito le gusta la Ciencia; le gusta discutir, obtener resultados, entender qu\u00e9 pasa. C\u00f3mo se propaga un virus, por ejemplo. Para asistir a la demanda de los que hab\u00edan quedado afuera, en 2019 organizamos un nuevo curso, esta vez en INTA Castelar. Pero en ese a\u00f1o la situaci\u00f3n del ajuste ya era mucho m\u00e1s cr\u00edtica: hab\u00eda todav\u00eda menos fondos para ciencia (mientras que, por otro lado, se ped\u00edan fortunas al FMI, con intereses impagables). Esta vez, no pudo viajar nadie: s\u00f3lo pudieron asistir los que resid\u00edan en Buenos Aires, llegando en colectivos o autos particulares financiados por ellos mismos. En lugar de haber poca plata para reactivos, sencillamente no hab\u00eda plata. Ni un peso para nadie. De todas maneras, se decidi\u00f3 seguir adelante con el curso, convencidos de que, en \u00e9pocas de ajuste feroz, lo que jam\u00e1s hay que perder son los recursos humanos, que en definitiva son los m\u00e1s importantes. Sab\u00edamos que los representantes del Consenso de Washington, en el poder en Argentina, era \u00e9so lo que buscaban: desalentar, deprimir, expulsar al personal profesional, para mejor someter a largo plazo al pa\u00eds, al privarlo de recursos humanos capacitados en todos los \u00e1mbitos. Decidimos no rendirnos, y hacer el curso en computadora: observando resultados viejos obtenidos por los docentes a\u00f1os anteriores. As\u00ed capacitamos m\u00e1s alumnos, ya totalmente a pulm\u00f3n (con apenas fondos para caf\u00e9 durante el intervalo de clases). El curso sirvi\u00f3, la gente aprendi\u00f3; pero esta vez, en lugar de que alguien trabaje en el laboratorio y otros cinco miren, no hubo pr\u00e1ctica para ning\u00fan alumno. No usamos insumos pl\u00e1sticos esenciales para llevar a cabo las reacciones, no usamos reactivos de biolog\u00eda molecular, ni usamos equipos: vimos todo en fotos y en presentaciones. Recordemos lo aclarado m\u00e1s arriba: est\u00e1 t\u00e9cnica es considerada el patr\u00f3n de detecci\u00f3n del virus que est\u00e1 ocasionando una pandemia global, Argentina incluida. No podemos decir que el resultado de esta pandemia en Argentina vaya a depender de esas capacitaciones, pero el mensaje est\u00e1 claro: menos gente capacitada puede ser la diferencia en temas vitales. En INTA hay profesionales especializados en esta t\u00e9cnica que est\u00e1n aprendiendo, sobre la marcha, a detectar coronavirus. Como es una situaci\u00f3n muy delicada, y como cada tipo de detecci\u00f3n tiene sus protocolos, el aprendizaje lleva su tiempo: no se puede hacer algo chapucero en un tema de vida o muerte. As\u00ed, en plena crisis, los profesionales del Instituto Malbr\u00e1n est\u00e1n otorgando capacitaciones de las que participan algunos compa\u00f1eros de INTA, entre ellos docentes del curso que dictamos, que ya tienen claro c\u00f3mo cuantificar pat\u00f3genos y c\u00f3mo dar un resultado, de manera de no dar falsos positivos o, peor a\u00fan, falsos negativos (gente a la que se le dice que est\u00e1 sana, pero en realidad, est\u00e1 enferma). Dentro del sistema nacional de CyT, ya hay 600 voluntarios en todo el pa\u00eds que conocen la t\u00e9cnica de PCR en tiempo real, para, en caso de que sea necesario, usar esa herramienta y los equipos que el Estado Nacional adquiri\u00f3 antes de 2015, para detectar este nuevo pat\u00f3geno en humanos. Esto no es exclusivo de Argentina: en pa\u00edses desarrollados como Reino Unido, el primer ministro, neoliberal, acepta que gran parte de la poblaci\u00f3n va a infectarse y que muchos se van a morir. Para cerrar, s\u00f3lo quer\u00edamos notar que este es s\u00f3lo un ejemplo de c\u00f3mo el ajuste, en definitiva, nos puede llevar a la enfermedad y la muerte; y de c\u00f3mo no debemos, nunca m\u00e1s, volver a elegir un gobierno neoliberal.* \u00c1ngel Adri\u00e1n Cataldi es Dr. en Qu\u00edmica, Grupo Escherichia coli\nEnterohemorr\u00e1gico Virulencia y Vacunas, investigador del Conicet. Carlos\nAugusto Manacorda es Dr. Biolog\u00eda Molecular-FCEyN-UBA, investigador del \u00e1rea\nvirus de plantas. Viviana Pedroarias es responsable t\u00e9cnica del\nLaboratorio de Detecci\u00f3n de Organismos Gen\u00e9ticamente Modificados.\nInstituto Nacional de Tecnolog\u00eda Agropecuaria (INTA). "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/257342-las-universidades-arrancan-con-el-cuatrimestre-virtual", "title": "Las universidades arrancan con el cuatrimestre virtual", "body": "Ante la emergencia sanitaria que est\u00e1 atravesando el pa\u00eds por la expansi\u00f3n del coronavirus, las universidades nacionales se ven obligadas a implementar de forma contingente y transitoria la modalidad de ense\u00f1anza a trav\u00e9s de los campus virtuales. Por recomendaci\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n, el sistema universitario ya se encuentra trabajando para reemplazar las actividades presenciales y, en ese marco, los gremios de profesores advierten sobre las dificultades que acarrea la educaci\u00f3n a distancia y reclaman\u00a0\u201cevitar la sobreexigencia\u201d de los trabajadores del sector durante la crisis sanitaria.El Consejo Interuniversitario Nacional (CIN) acompa\u00f1a la emergencia que est\u00e1 atravesando el pa\u00eds con el dictado de clases virtuales pero se\u00f1ala que \"es imposible reemplazar toda la cursada presencial por una cursada a distancia\". \"La mayor\u00eda de las carreras de las universidades p\u00fablicas son presenciales con lo cual no podemos pretender que se d\u00e9 un reemplazo de manera total\", afirm\u00f3 el vicepresidente del CIN y rector de la Universidad Nacional de Jujuy, Rodolfo Tecchi, en di\u00e1logo con .\"Las universidades est\u00e1n tratando de llevar a cabo capacitaciones para los docentes para que se puedan implementar las herramientas virtuales. Pero una vez que esto se normalice, intentaremos saldar algunas cuestiones con la presencialidad\", se\u00f1al\u00f3.En ese sentido, el Sistema de Informaci\u00f3n Universitaria (SIU) del CIN puso en l\u00ednea un cat\u00e1logo colaborativo de recursos pedag\u00f3gicos\u00a0en cuanto a medios y procedimientos pensados para el desarrollo de la ense\u00f1anza a distancia.En la Universidad de Buenos Aires (UBA) la mayor\u00eda de las unidades acad\u00e9micas ya est\u00e1n desarrollando programas intensivos de capacitaci\u00f3n para los planteles docentes, con el objetivo de asegurar la cursada de manera virtual.El rector de la UBA, Alberto Barbieri, reprogram\u00f3 todas las actividades acad\u00e9micas y reci\u00e9n a partir del 13 de abril comenzar\u00eda el dictado de las clases virtuales. En ese sentido, cada facultad de la UBA deber\u00e1 promover los procedimientos de ense\u00f1anza que \u201cgaranticen los contenidos m\u00ednimos de las asignaturas y su calidad acad\u00e9mica\u201d a trav\u00e9s del campus u otros entornos disponibles. \"Nosotros contamos con un Centro de Tecnolog\u00edas Educativas que es un centro de educaci\u00f3n a distancia, y muchas asignaturas ya se vienen trabajando en campus virtuales\", explic\u00f3 el decano de la Facultad de Ingenier\u00eda, Alejandro Mart\u00ednez. \"Si bien hay materias pr\u00e1cticas que pueden ser reemplazadas a trav\u00e9s de simuladores, hay muchas otras que no podr\u00e1n ser adaptadas al formato virtual\", indic\u00f3.En el mismo sentido se pronunci\u00f3 la decana de la Facultad de Farmacia y Bioqu\u00edmica, Cristina Arranz, quien se\u00f1al\u00f3 que \"se le est\u00e1 dando material de estudio a los alumnos a trav\u00e9s de los campus virtuales pero hay mucho contenido pr\u00e1ctico que no se podr\u00e1 dar a distancia\". \"Por ahora, decidimos dar clases virtuales de aquellas mater\u00edas te\u00f3ricas y cuando se permita la presencialidad armaremos un nuevo calendario para complementar aquella parte pr\u00e1ctica. Pero lo prioritario es que los alumnos no pierdan nada en el a\u00f1o, aunque tengamos que modificar las fechas\", se\u00f1al\u00f3 Arranz.La Universidad Nacional Arturo Jauretche (UNAJ) tambi\u00e9n dictar\u00e1 de manera virtual casi la totalidad de las materias en este primer cuatrimestre. El incio de las clases ser\u00e1 tambi\u00e9n el pr\u00f3ximo lunes 13. Para esa fecha, la universidad logr\u00f3 \"virtualizar\" el 94,4 por ciento de las materias que estaban planificadas para dictarse en forma presencial. \u201cSe ha abierto el campus virtual para que haya un aula para cada materia, hemos implementado un curso intensivo a nuestros docentes para profundizar la formaci\u00f3n en la modalidad virtual y hemos dise\u00f1ado tutoriales para estudiantes y docentes que les permitir\u00e1n acceder de manera m\u00e1s sencilla al campus\u201d, remarc\u00f3 el rector Ernesto Villanueva.En cuanto al sistema de evaluaci\u00f3n, Villanueva explic\u00f3 que a\u00fan no han definido cu\u00e1l ser\u00e1 la modalidad. \"Todav\u00eda no sabemos c\u00f3mo vamos a evaluar. En Ingenier\u00eda, por ejemplo, la evaluaci\u00f3n se dar\u00e1 de manera cotidiana de modo tal que no llegue a un parcial. Pero, para otras materias, esperaremos en principio cu\u00e1l es el grado de recepci\u00f3n de las clases ya que es algo totalmente novedoso\", se\u00f1al\u00f3.En el caso de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ), el dictado de clases virtuales comenzar\u00e1 este lunes 6 de abril. \"Estamos intentando salvar el cuatrimestre a trav\u00e9s de esta modalidad. Sin embargo, somos conscientes de que hay muchas materias pr\u00e1cticas que se ense\u00f1an en laboratorios, con talleres o trabajos de campo que va a ser imposible aplicarlas a este formato\", indic\u00f3 el rector Alejandro Villar a este diario.Las federaciones de los docentes universitarios les manifestaron a los rectores su preocupaci\u00f3n por las dificultades y consecuencias que puede acarrear la implementaci\u00f3n de la educaci\u00f3n virtual.\u00a0La Conadu advirti\u00f3 que la modalidad de virtualizaci\u00f3n de las clases que se est\u00e1 implementando \"no debe implicar una sobreexigencia en las funciones docentes, que no s\u00f3lo constan de la ense\u00f1anza, sino tambi\u00e9n de la planificaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n\u201d. \"Hemos registrado diferentes denuncias de compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que nos se\u00f1alan que diversas autoridades universitarias est\u00e1n requiriendo afectaciones de servicios por v\u00eda de clases virtuales y campus mucho mayores que las exigibles\u201d. La federaci\u00f3n reconoci\u00f3 que la actual es \" una coyuntura muy especial y que podr\u00eda requerirse mayor colaboraci\u00f3n. Pero la cuesti\u00f3n que nos convoca es que no est\u00e1 planteado de esa forma y de all\u00ed nuestra preocupaci\u00f3n\u201d.Desde la Fedun plantearon la misma preocupaci\u00f3n y alertaron sobre el impacto entre los estudiantes: \"El nuevo escenario puede generar desigualdades en las posibilidades de acceder a las clases\", se\u00f1alaron. En tanto, para la Conadu Hist\u00f3rica, \"la modificaci\u00f3n\ny adecuaci\u00f3n de las tareas de ense\u00f1anza son inherentes a las funciones y\nobligaciones docentes normadas en el Convenio Colectivo de Trabajo y, por lo tanto, deben ser objeto de tratamiento paritario tanto a\nnivel nacional como en cada una de las universidades nacionales\".\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/255581-campana-estudiantil-por-datos-libres-para-la-educacion-virtu", "title": "Campa\u00f1a estudiantil por datos libres para la educaci\u00f3n virtual", "body": "La Federaci\u00f3n Universitaria Argentina (FUA) inici\u00f3 una campa\u00f1a en redes sociales para solicitarles a las empresas prestadoras de servicios de telefon\u00eda celular que liberen los datos de internet m\u00f3vil para estudiantes y docentes, con el fin de garantizar el acceso a la educaci\u00f3n virtual que desde el Ministerio de Educaci\u00f3n se promueve ante la suspensi\u00f3n de las clases por la pandemia de coronavirus. \"Para poder seguir estudiando y as\u00ed construir un mejor pa\u00eds, necesitamos acceso libre y sin costo a las plataformas universitarias y los contenidos educativos. Cada cual tiene que aportar para hacerle frente a esta situaci\u00f3n y as\u00ed salir adelante de la mejor manera\", se\u00f1alaron desde la Secretar\u00eda de Organizaci\u00f3n de la FUA. \"Por eso, representaciones estudiantiles de toda la Argentina les solicitamos a todas las empresas prestadoras de servicios de telefon\u00eda celular que liberen los datos, para que nadie se quede afuera\", plantearon.En ese sentido, estudiantes de todo el pa\u00eds realizaron un tuitazo con los hashtag #todosconectados #estudiemostodos #todasconectadas #estudiemostodas #todesconectades #estudiemostodes y #DatosLibresEducacionPublica, etiquetando a las empresas @movistararg @personalar @claroargentina @tuenti_ar.\"Algunas empresas liberaron el uso de datos para acceder a algunas p\u00e1ginas educativas. Seguir\u00e1 la campa\u00f1a, en conjunto con los esfuerzos de las autoridades educativas, trabajando para que la cobertura sea total\", se\u00f1alaron desde la FUA. Las universidades nacionales adoptaron el dictado de contenidos on line y postergaron el inicio de las clases presenciales acompa\u00f1ando la medida que tom\u00f3 el gobierno nacional con los otros tres niveles de la educaci\u00f3n.Las federaciones docentes de las universidades nacionales, Conadu, Fedun y Conadu Hist\u00f3rica apoyan la campa\u00f1a impulsada por el movimiento estudiantil."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/257986-el-debate-academico-por-el-calendario-que-aprobo-la-uba", "title": "El debate acad\u00e9mico por el calendario que aprob\u00f3 la UBA", "body": "La decisi\u00f3n que tom\u00f3 la Universidad de Buenos Aires (UBA) de reprogramar su calendario acad\u00e9mico de modo tal que el ciclo lectivo del 2020 comience el 1\u00b0 de junio y se extienda hasta el 12 de marzo del 2021 gener\u00f3 sorpresa y cr\u00edticas en el sistema universitario nacional. Los gremios docentes de la UBA tambi\u00e9n se pronunciaron por la medida y advirtieron que \"es muy audaz\" definir una fecha para el inicio de las clases presenciales, ya que la situaci\u00f3n de la emergencia sanitaria generada por la propagaci\u00f3n del coronavirus a\u00fan es muy \"incierta\".\u00a0\u00a0\"Si bien cada universidad tiene la autonom\u00eda de tomar sus propias decisiones institucionales de acuerdo a sus posibilidades, yo creo que en este momento ninguna instituci\u00f3n educativa est\u00e1 en condiciones de establecer una fecha para el inicio de clases\", indic\u00f3 a  la presidenta del Consejo Interuniversitario Nacional (CIN), Delfina Veirav\u00e9, rectora de la Universidad Nacional del Nordeste (UNNE). En el mismo sentido, pero con mayor dureza, se pronunci\u00f3 el rector de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba (UNC), Hugo Juri: \u201cSi creen que pueden sacar a 130 mil alumnos de la rutina y tienen el or\u00e1culo para saber que se puede empezar el 1\u00b0 de junio, bienvenido. En Buenos Aires capaz se sabe mucho m\u00e1s que ac\u00e1\u201d, ironiz\u00f3. Mientras \n, la UBA se cort\u00f3 sola y \n, con un\nreceso en el medio entre el 19 de diciembre y el 17 de enero. Pese al anuncio del rectorado, las distintas facultades de la UBA aclararon que dentro de ese marco general cada unidad acad\u00e9mica tomar\u00e1 sus propias decisiones sobre la reprogramaci\u00f3n del calendario. De hecho, muchas comenzar\u00e1n estos d\u00edas a dictar clases de forma virtual, con acceso a campus y\nactividades de intercambio a trav\u00e9s de la tecnolog\u00eda. \"No he visto en el sistema muchas universidades que adhieran as\u00ed\u00a0tal cual a lo que decidi\u00f3 la UBA\", dijo el vicepresidente del CIN y rector de la Universidad Nacional de Jujuy, Rodolfo Tecchi. \"Todos entendemos que tal vez dicha universidad habr\u00e1 tenido presiones particulares para tomar la decisi\u00f3n que tom\u00f3. Cada uno va atendiendo su realidad de la manera que puede\", a\u00f1adi\u00f3.\u00a0Diez universidades nacionales del conurbano bonaerense (las de Quilmes, Moreno, Hurlingham, Avellaneda, Lomas de Zamora, Lan\u00fas, Arturo Jauretche, La Matanza, Jos\u00e9 C. Paz y Del Oeste) difundieron un video que publicaron en las redes sociales dejando en claro cu\u00e1l es su postura sobre el momento que est\u00e1 atravesando el sistema universitario y el rol de la educaci\u00f3n p\u00fablica, diferenci\u00e1ndose de esa manera de la decisi\u00f3n tomada por la UBA. \"En esta emergencia nacional varias universidades nacionales del Conurbano estamos trabajando en el territorio m\u00e1s dif\u00edcil y no nos achicamos. Durante esta cuarentena, decidimos cuidarnos y preservar la salud, adapt\u00e1ndonos con velocidad y esfuerzo al teletrabajo\", se\u00f1alaron.\"Entendemos que la UBA habr\u00e1 tenido presiones de algunos sectores para definir este calendario acad\u00e9mico. Pero nosotros tenemos un esquema de consulta cuando tomamos decisiones\", apunt\u00f3 el rector de la Universidad Nacional de Avellaneda, Jorge Calzoni, a este diario.\u00a0La rectora de la Universidad Nacional de las Artes (UNA), Sandra Torlucci, consider\u00f3 muy \"apresurada\" la decisi\u00f3n de la UBA de definir una fecha del inicio de las clases presenciales ya que \"lo m\u00e1s prudente ser\u00eda esperar la palabra de los expertos\". \"No s\u00e9 en qu\u00e9 se basa la UBA para tomar como referencia esa fecha, pero nosotros vamos a esperar lo que digan los expertos en el tema\".Los sindicatos de profesores con actividad en la UBA tambi\u00e9n se pronunciaron por esta resoluci\u00f3n. Desde Aduba advirtieron que \"no todas las casas de altos estudios, y no todas las materias, pueden adaptarse a los requerimientos de un dictado virtual\", mientras est\u00e9 suspendida la actividad presencial. Desde Feduba se\u00f1alaron que \"es dif\u00edcil saber si el 1 de junio se podr\u00e1n retomar las actividades\" normalmente y plantearon \"limitar las situaciones de exigencia que podr\u00edan derivar de una virtualizaci\u00f3n forzada y sin planificaci\u00f3n\". De la misma manera, el gremio AGD-UBA tambi\u00e9n consider\u00f3 dif\u00edcil \"saber si el 1 de junio vamos a poder volver a las aulas\". Adem\u00e1s, se\u00f1alroan que la reprogramaci\u00f3n del calendario acad\u00e9mico se deber\u00eda haber \"consensuado con el sector docente y no docente\" ya que pone en juego los derechos laborales.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/264476-falta-de-conectividad-y-sobrecarga-docente-los-problemas-en-", "title": "Falta de conectividad y sobrecarga docente, los problemas en las universidades", "body": "Ante la emergencia sanitaria por la pandemia del coronavirus y la suspensi\u00f3n de las clases presenciales, el Consejo Interuniversitario Nacional (CIN) cre\u00f3 una comisi\u00f3n de seguimiento de crisis, integrada por rectores, representantes de los gremios docentes, no docentes y de las federaciones estudiantiles. La primera reuni\u00f3n se realiz\u00f3 este mi\u00e9rcoles, por videoconferencia, y particip\u00f3 tambi\u00e9n el subsecretario de Pol\u00edticas Universitarias (SPU), C\u00e9sar Albornoz, en representaci\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n. \u201cLa idea es establecer una metodolog\u00eda de trabajo porque nos parece importante, en un momento tan inaudito como este, potenciar los espacios de dialogo, de reflexi\u00f3n y de escucha de los diferentes sectores\u201d, plante\u00f3 la presidenta del CIN, Mar\u00eda Delfina Veirav\u00e9, quien destac\u00f3 el esfuerzo de las universidades p\u00fablicas por garantizar su institucionalidad y la continuidad pedag\u00f3gica de los estudiantes.\u201cFue una buena experiencia. El objetivo principal de este primer encuentro era pensar de qu\u00e9 manera podemos mantener el funcionamiento de las universidades de forma virtual, es decir qu\u00e9 es lo que se puede hacer y que no\u201d, afirm\u00f3 a , el secretario general de Fedun, Daniel Ricci. Uno de los temas principales que se abordaron fue la cuesti\u00f3n de c\u00f3mo garantizar el acceso y calidad de las clases virtuales para quienes tienen menos recursos. En ese sentido, los distintos gremios expresaron la necesidad de realizar las gestiones necesarias para ampliar el acceso a herramientas tecnol\u00f3gicas para quienes no cuenten con ellas, haciendo hincapi\u00e9 tambi\u00e9n en la conectividad gratuita a los portales educativos.\u201cNosotros llevamos como principal problem\u00e1tica el tema de la conectividad ya que hay muchos estudiantes que no cuentan con los instrumentos digitales para acceder a las plataformas. Por eso delegamos el reclamo a las autoridades del CIN y al resto de los gremios para que desde el Gobierno se puedan otorgar los recursos necesarios\u201d, se\u00f1al\u00f3 el presidente de la Federaci\u00f3n Universitaria Argentina (FUA), Bernardo Weber. En el mismo sentido se pronunci\u00f3 la secretaria adjunta de Conadu Hist\u00f3rica, Claudia Baigorria, quien se\u00f1al\u00f3 que as\u00ed como hay muchos estudiantes que no disponen de una computadora o acceso a internet, tambi\u00e9n hay muchos docentes en esa situaci\u00f3n. \u201cEl teletrabajo sigue siendo complicado para algunos docentes ya que no todos cuentan con los insumos necesarios\u201d, indic\u00f3 Baigorria.La problem\u00e1tica de la sobrecarga de trabajo de los docentes fue otro de los puntos que se discuti\u00f3. Desde Conadu se\u00f1alaron que se torna \u201cprioritario\u201d respetar las dedicaciones y categor\u00edas docentes en esta etapa excepcional, as\u00ed como el convenio colectivo de trabajo de la docencia universitaria para garantizar las condiciones laborales.\u201cHay muchos docentes que se sienten muy sobrecargados en esta modalidad de trabajo virtual\u201d, se\u00f1al\u00f3 el secretario general de Conadu, Carlos De Feo.Desde la federaci\u00f3n que nuclea a los trabajadores no docentes (Fatun), se\u00f1alaron que \u201cel teletrabajo es v\u00e1lido en la emergencia pero no en la permanencia\u201d. \u201cCreemos que todo tipo de acci\u00f3n y avance en nuevos tipos de relaciones laborales tiene que ser discutido en la paritaria nacional\u201d, indic\u00f3 el secretario general de Fatun, Walter Merkis.Durante el encuentro virtual tambi\u00e9n se debati\u00f3 sobre c\u00f3mo volver a la presencialidad, cuando la pandemia lo permita. En ese sentido, el vicepresidente del CIN y rector de la Universidad Nacional de Jujuy (UNJu), Rodolfo Tecchi, afirm\u00f3 que en un posible escenario de regreso de las clases presenciales consideraron en que el personal docente y no docente que est\u00e9 dentro del grupo de riesgo contin\u00fae con el teletrabajo. \u201cPensamos que hay muchos trabajadores mayores de 60 a\u00f1os con enfermedades preexistentes que lo mejor es que sigan trabajando desde sus casas por un tiempo m\u00e1s para disminuir los riesgos\u201d, se\u00f1al\u00f3 Tecchi.Desde Fedun se\u00f1alaron como fundamental \u201cla necesidad de incluir en la agenda de debate la adecuaci\u00f3n de la infraestructura y los espacios comunes, la aplicaci\u00f3n las medidas de higiene necesarias, la regulaci\u00f3n de la proporcionalidad alumno-docente, y la problem\u00e1tica del transporte p\u00fablico en los grandes centros urbanos, de manera que se pueda cumplir con las recomendaciones de las autoridades de salud p\u00fablica\u201d.Durante el transcurso de esta semana, el CIN va a publicar un documento con los distintos temas que se trataron en la reuni\u00f3n. Adem\u00e1s, se recomend\u00f3 que cada universidad conforme una comisi\u00f3n de seguimiento que represente a los distintos sectores para tener un panorama m\u00e1s espec\u00edfico de cada instituci\u00f3n y llevar a cabo acciones conjuntas entre los distintos actores. La pr\u00f3xima reuni\u00f3n de la comisi\u00f3n est\u00e1 estipulada para dentro de 10 d\u00edas"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267407-coronavirus-y-educacion-el-desafio-de-estudiar-medicina-sin-", "title": "Coronavirus y educaci\u00f3n: El desaf\u00edo de estudiar Medicina sin poder ver un enfermo", "body": "La ense\u00f1anza virtual implica un gran desaf\u00edo para todo el sistema universitario, ya que la mayor\u00eda de las carreras se basan en el dictado de clases presenciales. En ese contexto, hay facultades m\u00e1s afectadas que otras porque ofrecen carreras con gran cantidad de contenidos pr\u00e1cticos en sus planes de estudios. Un caso evidente es el de las facultades de Medicina.  convers\u00f3 con autoridades, docentes y alumnos de esa\nunidad acad\u00e9mica en la UBA para conocer c\u00f3mo fue el impacto de la virtualizaci\u00f3n\nde los contenidos y c\u00f3mo est\u00e1 siendo el proceso de ense\u00f1anza en el\nmarco del aislamiento social. Las materias est\u00e1n avanzando en el dictado de clases te\u00f3ricas, con evaluaciones incluidas, y est\u00e1n postergando los contenidos pr\u00e1cticos para cuando se pueda retomar la presencialidad. Para que los alumnos no pierdan el a\u00f1o, se estableci\u00f3 que en 2021 podr\u00e1n cursar las materias correlativas correspondientes y, cuando la pandemia lo permita, deber\u00e1n cursar y dar examen sobre los contenidos pr\u00e1cticos.En la Universidad de Buenos Aires (UBA), la carrera de Ciencias M\u00e9dicas tiene 48.730 cursantes. \u201cEn la carrera tenemos muchas materias te\u00f3rico-pr\u00e1cticas correspondientes al Ciclo Biom\u00e9dico y Cl\u00ednico que se est\u00e1n dictando en forma virtual. Es decir, hay un porcentaje de los contenidos que se pueden cursar a distancia, a trav\u00e9s de las plataformas. Sin embargo, hay muchas materias pr\u00e1cticas hospitalarias que inevitablemente van a tener que cursarse cuando se levante la cuarentena\u201d, explic\u00f3 Carlos Damin, m\u00e9dico toxic\u00f3logo y secretario general de la Facultad de Medicina de la UBA.En cuanto al sistema de evaluaci\u00f3n y al r\u00e9gimen de aprobaci\u00f3n, Damin se\u00f1al\u00f3 que las c\u00e1tedras est\u00e1n tomando ex\u00e1menes parciales a trav\u00e9s de la plataforma virtual. En cambio, los ex\u00e1menes finales de julio fueron suspendidos y reprogramados de acuerdo a la evoluci\u00f3n de la pandemia, ya que s\u00f3lo se pueden tomar de forma presencial.\u201cLa c\u00e1tedras est\u00e1n tomando ex\u00e1menes con la modalidad m\u00faltiple choice o de contestar preguntas en un determinado tiempo. Hasta ahora se est\u00e1n llevando a cabo sin inconvenientes\u201d, indic\u00f3 Damin.La Facultad de Medicina adhiri\u00f3 a la resoluci\u00f3n del rectorado de la UBA que permite a cada unidad acad\u00e9mica \u201cflexibilizar\u201d transitoriamente hasta el 31 de marzo de 2021 las correlatividades que se aplican en los diferentes planes de estudios. \u201cLo que resolvi\u00f3 la Secretar\u00eda de Asuntos Acad\u00e9micos es que aquellos alumnos que hayan aprobado la parte te\u00f3rica de una asignatura, pueden seguir cursando el contenido te\u00f3rico de su correlativa. Una vez que se retome la presencialidad, el alumno deber\u00e1 rendir las actividades pr\u00e1cticas correspondientes a cada una de las asignaturas cursadas bajo la modalidad a distancia\u201d, dijo Damin. Oscar Torres, director y docente de la Tecnicatura en Hemoterapia e Inmunohematolog\u00eda de la Facultad de Medicina, se\u00f1al\u00f3 a este diario que \u201cla experiencia de los docentes en la ense\u00f1anza a distancia es muy dispar\u201d. \u201cHay mucha gente que no est\u00e1 habituada a impartir clases de forma virtual. Muchos docentes tuvieron que aprender muy r\u00e1pido a ense\u00f1ar los contenidos de forma virtual\u201d. \u201cLa ense\u00f1anza en Medicina en general tiene una tradici\u00f3n muy estrecha a la relaci\u00f3n del docente y el alumno, ya que la parte pr\u00e1ctica fundamentalmente se hace sobre un ser humano, con lo cual es imposible hacerlo a distancia\u201d, se\u00f1al\u00f3 Torres. \u201cPor m\u00e1s que uno quiera explicarle al alumno, es imprescindible que el alumno pueda palpar o interrogar a un paciente o a un donante de sangre, como es el caso de lo que se ense\u00f1a en Hemoterapia\u201d, agreg\u00f3. Santiago Maffia es docente de la materia Anatom\u00eda, una de las asignaturas del primer a\u00f1o de la carrera de Medicina. \u201cNosotros en la c\u00e1tedra ya ten\u00edamos experiencia con lo virtual porque ven\u00edamos trabajando con un entorno digital hace muchos a\u00f1os, donde sub\u00edamos contenido. Pero era una soporte pedag\u00f3gico y ahora pas\u00f3 a ser la \u00fanica modalidad disponible\u201d, explic\u00f3. \u201cA trav\u00e9s de videos, l\u00e1minas, gu\u00edas de estudio y apuntes les damos los contenidos a los alumnos. Tambi\u00e9n hay un atlas online donde est\u00e1n los preparados con referencias\u201d, indic\u00f3 Maffia, quien se\u00f1al\u00f3 que la forma de evaluaci\u00f3n \u201ces mixta ya que incluye una parte te\u00f3rica con preguntas cl\u00e1sicas de opci\u00f3n multiple choice y despu\u00e9s otra parte pr\u00e1ctica de identificaci\u00f3n de estructuras a trav\u00e9s de im\u00e1genes\u201d. Agustina Larsen est\u00e1 en el tercer a\u00f1o de la carrera de Ciencias M\u00e9dicas. Actualmente est\u00e1 cursando las materias Patolog\u00eda y Farmacolog\u00eda.\u201cLa cursada virtual implica muchas desigualdades por varios aspectos. Uno tiene que ver con los recursos que los alumnos tenemos, lo que implica poder acceder a la virtualidad y tener un lugar de estudio sin distracciones. Pero tambi\u00e9n afecta a los docentes, ya que quienes nos dan clases mayormente son docentes ad honorem y adem\u00e1s muchos trabajan en hospitales en este contexto\u201d, se\u00f1al\u00f3 Agustina. En cuanto a los ex\u00e1menes, Agustina cont\u00f3 que ya tuvo un examen en formato multiple choice con la posibilidad de hacerlo durante un d\u00eda. \u201cEl tema de las evaluaciones implica un problema sobre todo para los chicos de primer y segundo a\u00f1o, que tienen muchas materias pr\u00e1cticas y requieren intercambio con el docente. La evaluaci\u00f3n virtual deja a muchos estudiantes afuera del sistema\u201d, indic\u00f3. Juan L\u00f3pez tambi\u00e9n es estudiante de tercer a\u00f1o de la carrera de Medicina. \u201cAl principio me cost\u00f3 adaptarme a la modalidad virtual, sobre todo porque la plataforma nunca la hab\u00eda usado y, adem\u00e1s, cada c\u00e1tedra tiene su peculiaridad en cuanto a c\u00f3mo da los contenidos\u201d.\u201cYo creo que los docentes est\u00e1n haciendo el mayor esfuerzo posible para ense\u00f1arnos. Suben Power Point, seminarios grabados y mandan bibliograf\u00eda para leer. Quiz\u00e1s la plataforma podr\u00eda estar m\u00e1s actualizada pero por ahora funciona bien\u201d, se conform\u00f3 Juan."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267626-coronavirus-y-educacion-la-brecha-digital-que-la-pandemia-de", "title": "Coronavirus y educaci\u00f3n: La brecha digital que la pandemia desnud\u00f3 ", "body": "Forzada por la pandemia, la virtualizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior est\u00e1 generando que muchos alumnos y alumnas del nordeste argentino y de hogares alejados de los centros urbanos encuentren obst\u00e1culos para continuar sus estudios, lo que podr\u00eda llevar a mayores niveles de deserci\u00f3n. La conclusi\u00f3n proviene de un relevamiento del Centro de Estudios para el Desarrollo Nacional Atenea, elaborado para la Federaci\u00f3n de Docentes de las Universidades (Fedun). El estudio tambi\u00e9n indaga sobre las medidas que tomaron algunas universidades para enfrentar la brecha digital, el factor que m\u00e1s est\u00e1 impidiendo el acceso a las clases a distancia. Adem\u00e1s, el trabajo analiza las dificultades que atraviesan las carreras que exigen instancias pr\u00e1cticas de formaci\u00f3n.El estudio ofrece un panorama del impacto que la \u201cvirtualizaci\u00f3n forzosa\u201d tiene sobre los casi 2 millones de estudiantes y los 141 mil de docentes de la educaci\u00f3n superior universitaria. Para ello, se recogieron datos de seis universidades nacionales: Universidad Nacional de Tucum\u00e1n, la Universidad Nacional del Nordeste, la Universidad Nacional de Cuyo, la Universidad Nacional de Comahue, la Universidad Nacional de La Matanza y la Universidad de Buenos Aires.\u201cFueron elegidas estas seis instituciones fundamentalmente por un criterio geogr\u00e1fico para que todas las regiones estuvieran representadas\u201d, explic\u00f3 a  Dar\u00edo Spampinato, uno de los coordinadores del informe.\u00a0\u00a0\u201cEl informe da cuenta de que la calidad y el nivel de la conexi\u00f3n local\ndifiere seg\u00fan la regi\u00f3n de que se trate. Es decir, hay muchas variables\nque influyen en la educaci\u00f3n a distancia, lo que hace que no sea igual\npara todos\u201d, se\u00f1al\u00f3 Spampinato.El estudio, cuya versi\u00f3n final ser\u00e1 publicada a mediados de julio, indica que .\u201cLa velocidad y la calidad de internet y la infraestructura de conectividad en esta zona del pa\u00eds es mucho m\u00e1s dispar y desigual que en la Ciudad de Buenos Aires, el Gran Buenos Aires o Cuyo. Adem\u00e1s, se suma el obst\u00e1culo de la cantidad de dispositivos tecnol\u00f3gicos que hay por hogar. La mayor\u00eda de los estudiantes de esa regi\u00f3n suelen usar tel\u00e9fonos celulares en vez de computadoras\u201d, indic\u00f3 Spampinato.. \u201cEn esta zona, el promedio de velocidad de provincias como Formosa (15) es duplicado por la velocidad de Buenos Aires (30) y casi triplicado por la Ciudad de Buenos Aires (44)\u201d.En ese sentido, el informe destaca que \u201cla brecha tecnol\u00f3gica castiga doblemente a los y las estudiantes provenientes de hogares pobres, quienes ya deb\u00edan superar obst\u00e1culos para acceder a la educaci\u00f3n superior y que, en circunstancias de aislamiento, cuentan con menos herramientas para permanecer y tener un buen desempe\u00f1o en las universidades\u201d.Otro de los temas que aborda el estudio son las respuestas que est\u00e1n ensayando las universidades para garantizar la conectividad de aquellos estudiantes de hogares de bajos ingresos o de zonas rurales. Otorgar becas de conectividad es una las acciones que est\u00e1n tomando algunas universidades. \u201cPor ejemplo, la Universidad del Nordeste est\u00e1 entregando becas de 700 pesos a 800 estudiantes que no tienen acceso a internet en sus hogares. Entonces esa beca les permite a los estudiantes de menores recursos contratar un servicio de conectividad o pagar un celular con acceso a internet\u201d, cont\u00f3 Spampinato.El informe tambi\u00e9n indaga qu\u00e9 limitaciones conlleva la educaci\u00f3n a distancia para ciertas carreras con alto grado de formaci\u00f3n pr\u00e1ctica que requieren necesariamente de la interacci\u00f3n presencial. \u201cLa interrupci\u00f3n de las clases ha afectado de manera particular a los y las estudiantes que realizaban sus residencias o transitaban trayectos pr\u00e1cticos hacia el final de sus carreras\u201d, indica el informe del Centro Atenea.\u201cHay carreras como Medicina, Odontolog\u00eda y algunas Ingenier\u00edas que tienen muchos obst\u00e1culos con la virtualidad por su alto grado de formaci\u00f3n pr\u00e1ctica. Asimismo, la virtualidad no es lo mismo para los ingresantes que se enfrentan por primera vez con el mundo universitario\u201d, afirm\u00f3 Spampinato. Por \u00faltimo, el informe hace menci\u00f3n a la capacitaci\u00f3n docente. En ese sentido, el estudio remarca que \u201csi bien se reconocen iniciativas de capacitaci\u00f3n para acompa\u00f1ar a los y las docentes en el paso de la virtualidad, no se encontraron lineamientos que permitieran indicar qu\u00e9 aspectos de la curr\u00edcula presentaban mayores obst\u00e1culos para la adaptaci\u00f3n virtual u orientaciones con mayor nivel de profundidad para llevar adelante esa transposici\u00f3n\u201d.El estudio fue realizado por el Centro Atenea en colaboraci\u00f3n con la Fedun. \u201cA nosotros, como federaci\u00f3n docente, este informe nos sirve para tener datos fehacientes de cu\u00e1l es la situaci\u00f3n de las clases virtuales en todo el pa\u00eds y poder brindar elementos en la toma de decisiones y el desarrollo de medidas paliativas\u201d, dijo el secretario general de la Fedun, Daniel Ricci. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/261926-el-impacto-del-coronavirus-en-las-universidades", "title": "El impacto del coronavirus en las universidades", "body": "El cierre temporal de las universidades por la pandemia del coronavirus afecta aproximadamente a unos 23,4 millones de estudiantes y a 1,4 millones de docentes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: esto representa a cerca del 98 por ciento de la poblaci\u00f3n de estudiantes y profesores de educaci\u00f3n superior de la regi\u00f3n. As\u00ed lo se\u00f1ala un informe elaborado por el Instituto para la Educaci\u00f3n Superior en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Iesalc-Unesco) que analiza los impactos de la pandemia en las universidades. Adem\u00e1s, revisa qu\u00e9 acciones han emprendido los Estados para garantizar el derecho a la educaci\u00f3n superior durante la emergencia sanitaria. Y por \u00faltimo, formula algunas recomendaciones para encarar la reapertura de las instituciones educativas.Uno de los impactos a corto plazo que se registra en el caso de los alumnos es la reorganizaci\u00f3n de su vida cotidiana para ajustarse a una situaci\u00f3n de confinamiento. \"Inevitablemente, la p\u00e9rdida de contacto social y de las rutinas de socializaci\u00f3n que forman parte de la experiencia cotidiana de un estudiante de educaci\u00f3n superior tendr\u00e1n un costo\", se\u00f1ala el informe.La consecuencia central del aislamiento es la \"sustituci\u00f3n de las clases presenciales\" y la necesidad de los estudiantes de adaptarse a nuevas formas de ense\u00f1anza y aprendizaje bajo una modalidad virtual. En ese sentido, una gran parte de los alumnos no han recibido dicho cambio de manera muy positiva. En parte porque \"el contenido que se ofrece nunca fue dise\u00f1ado en el marco de un curso de educaci\u00f3n superior a distancia, sino que intenta paliar la ausencia de clases presenciales con clases virtuales sin mayor preparaci\u00f3n previa\".Adem\u00e1s \"la educaci\u00f3n a distancia requiere de mayor disciplina y compromiso por parte del estudiante, lo que quiz\u00e1s explique que \u00e9sta tenga m\u00e1s \u00e9xito entre alumnos de mayor edad, esto es, los de posgrado\".Los estudiantes de zonas vulnerables son los m\u00e1s perjudicados ya que el cambio de modalidad les exige conectividad a internet y en muchos casos no tienen acceso a ese servicio.Por eso, una de las preguntas centrales que se formula el informe es \"si en el supuesto de la continuidad de las actividades de ense\u00f1anza, los estudiantes conseguir\u00e1n lograr los objetivos de aprendizaje dise\u00f1ados para el curso\". \"La investigaci\u00f3n existente no deja lugar a dudas en este sentido y acredita que, en principio, los resultados deber\u00edan ser parejos particularmente si la duraci\u00f3n es corta pero las variables intervinientes son muchas y los contextos muy distintos como para dar por descontado que esto ser\u00e1 as\u00ed en todos los casos\".Por otra parte, los alumnos sufren un impacto econ\u00f3mico, no s\u00f3lo por la crisis general que afecta a toda la poblaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n porque durante el aislamiento en muchos casos deben que seguir haci\u00e9ndose cargo de los costos\nvinculados a su educaci\u00f3n superior. Incluso, en aquellos pa\u00edses donde no\nexisten aranceles como es el caso de Argentina, muchos estudiantes deben\ncontinuar haciendo frente a gastos asociados al estudio, como por\nejemplo el pago del alquiler en un lugar distinto a su domicilio de origen.El cuerpo docente tambi\u00e9nsufre importantes afectaciones en lo laboral y en lo profesional. En primer lugar, el informe del Iesalc se\u00f1ala que no todas las universidades tienen estrategias de continuidad de la actividad docente y, en su ausencia, los contratos temporales pueden quedar rescindidos.El impacto m\u00e1s evidente sobre los docentes est\u00e1 siendo la expectativa, de la continuidad de la ense\u00f1anza bajo la modalidad virtual. El trabajo se\u00f1ala que aquellos docentes que se ver\u00e1n perjudicados para ense\u00f1ar a distancia son aquellos que dictan materias que tienen m\u00e1s dificultades para hacer adaptarse a lo virtual. Por ejemplo, materias que buscan el desarrollo de competencias profesionales por medio de la pr\u00e1ctica o las matem\u00e1ticas.En todo el mundo la suspensi\u00f3n temporal de las actividades presenciales en las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES) \"ha operado como un enorme disruptor sobre su funcionamiento\". El informe se\u00f1ala que \"el impacto de esta disrupci\u00f3n es muy variable y depende, en primer lugar, de su capacidad para mantenerse activas en sus actividades acad\u00e9micas y, en segundo lugar, de su sostenibilidad financiera\".\"Los esfuerzos realizados para continuar dictando cursos en modalidad virtual han sido notables en todas partes y, vista la falta de experiencia con situaciones semejantes en el pasado, la transferencia no ha sido f\u00e1cil\".El trabajo se\u00f1ala que en el caso supuesto de una duraci\u00f3n larga del cese de actividades presenciales, es decir, del equivalente a un trimestre o m\u00e1s, \"lo m\u00e1s probable es que se produzca un retraimiento de la demanda a corto plazo y un repunte al alza ya en el pr\u00f3ximo curso acad\u00e9mico all\u00ed donde las tasas y los aranceles son inexistentes (como en Argentina) o muy asequibles\".En t\u00e9rminos de respuestas pol\u00edticas, los pa\u00edses han tendido a limitarse medidas administrativas para la salvaguarda del funcionamiento del sistema: por ejemplo, modificaciones de los calendarios de matriculaci\u00f3n o de ex\u00e1menes, facilitando su reprogramaci\u00f3n, o bien de los procedimientos en curso para la acreditaci\u00f3n o el aseguramiento de la calidad.Tambi\u00e9n se han tomado medidas que atienden cuestiones financieras: \"En Argentina, por otra parte, en l\u00ednea con las disposiciones tomadas en otros pa\u00edses, se adopt\u00f3 la decisi\u00f3n de forzar una licencia remunerada para todo el personal de las IES, inicialmente por catorce d\u00edas, lo cual es tambi\u00e9n una medida de importantes implicaciones financieras\".Adem\u00e1s, muchos pa\u00edses han puesto a disposici\u00f3n recursos para garantizar la continuidad de la actividad docente, lo cual se ha traducido en distintas iniciativas en tres frentes distintos: las plataformas, la capacitaci\u00f3n docente y los contenidos digitales.Aunque todav\u00eda el momento de la reapertura de las universidades es un escenario incierto en el tiempo, desde la Unesco plantean un marco de recomendaciones para planificar mejor la salida de la crisis. Los principios que propone el organismo internacional son:- Asegurar el derecho a la educaci\u00f3n superior de todas las personas en un marco de igualdad de oportunidades y de no-discriminaci\u00f3n.- Revisar los marcos normativos y las pol\u00edticas en curso para asegurar medidas estructurales que entiendan la educaci\u00f3n como un continuo.- Prepararse con tiempo para la reanudaci\u00f3n de las clases presenciales.- La reanudaci\u00f3n de las actividades presenciales de las IES debe verse como una oportunidad para repensar y, en la medida de lo posible, redise\u00f1ar los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje.- Los gobiernos y las IES deber\u00edan generar mecanismos de concertaci\u00f3n."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/137835-constanza-bonsignore", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/264719-coronavirus-docentes-y-estudiantes-solidarios", "title": "Coronavirus: docentes y estudiantes solidarios", "body": "Docentes, no docentes, estudiantes y cient\u00edficos de la Universidad de Buenos Aires (UBA) iniciaron la campa\u00f1a \u201cUniversitarixs y Cientificxs Solidarixs\u201d que tiene como objetivo ayudar a aquellas familias de los barrios populares de la Ciudad de Buenos Aires que se encuentran m\u00e1s afectadas por el aislamiento social, preventivo y obligatorio. La primera actividad se realiz\u00f3 este jueves en el Centro de Innovaci\u00f3n y Desarrollo para la Acci\u00f3n Comunitaria (CIDAC) de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, donde entregaron alimentos para treinta familias.\"La campa\u00f1a se realiza articulando con las organizaciones de cada barrio para distribuir estos recursos de la manera m\u00e1s adecuada seg\u00fan los diferentes espacios territoriales. En el caso de la primera acci\u00f3n en el CIDAC se acompa\u00f1\u00f3 el trabajo comunitario que la Facultad realiza desde hace m\u00e1s de diez a\u00f1os en la Comuna 4\", se\u00f1al\u00f3 Christian Dodaro, delegado general del sindicato docente Feduba.Universitarixs y Cient\u00edficxs Solidarixs lanz\u00f3 esta campa\u00f1a con la idea de \" romper con el sentido com\u00fan que dice que a los problemas cotidianos hay que buscarles una respuesta individual\".Desde la campa\u00f1a invitan a la gente a sumarse donando fondos para los sectores m\u00e1s afectados. Para participar se puede realizar una donaci\u00f3n a la siguiente cuenta 19100391-55003900312282. Adem\u00e1s, se organizar\u00e1n otras actividades para recaudar fondos."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267642-un-joven-ingreso-con-coronavirus-al-centro-de-admision-del-s", "title": "Un joven ingres\u00f3 con coronavirus al centro de admisi\u00f3n del sistema penal", "body": "Un\nadolescente de 17 a\u00f1os fue detectado con coronavirus en el Centro de Admisi\u00f3n y Derivaci\u00f3n (CAD), el lugar desde donde en la ciudad de Buenos Aires ingresan los j\u00f3venes en conflicto con la ley a los centros socioeducativos del sistema penal juvenil, que dependen del\nConsejo de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes (CDNNyA).Entre esos centros figura el General San Mart\u00edn, Belgrano, Luis Agote y el CAD, que antiguamente era el Instituto Inchausti. El primer caso de covid-19 positivo en esos dispositivos de la ciudad fue el de una enfermera que trabaja en el San Mart\u00edn.\u00a0Tambi\u00e9n hubo un caso de contagio de otra enfermera en el Agote y en el Belgrano losl contagiados fueron un agente de seguridad y otro trabajador. En todos los casos, los contagios ocurrieron fuera de esas instituciones y las personas de los dispositivos que tuvieron contacto estrecho con ellos fueron aisladas seg\u00fan los protocolos.\u00a0El joven con coronavirus en el CAD hab\u00eda sido detenido en la calle por incumplir la cuarentena. Despu\u00e9s sali\u00f3 a luz que tiene una causa dentro del r\u00e9gimen penal juvenil y por eso fue trasladado a ese organismo, donde se decide si se lo aloja en alg\u00fan centro del sistema o debe volver a su hogar. En su caso, la Justicia determin\u00f3 que quede en un centro y se dispuso que fuera destinado al Agote. El adolescente ahora permanece internado en el\nHospital \u00c1lvarez."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267622-coronavirus-en-argentina-continua-aumentando-el-numero-de-co", "title": "Coronavirus en Argentina: contin\u00faa aumentando el n\u00famero de contagios en el AMBA", "body": ". Es el sexto d\u00eda consecutivo en el que la cifra de casos aumenta y el cuarto d\u00eda consecutivo en el que se quiebren los records de nuevos casos. en la \u00faltima jornada, la cifra m\u00e1s alta tras los 23 fallecimientos del 14 de mayo pasado.\u00a0registrados en el pa\u00eds y en ambas jurisdicciones se encuentran el 76,8 % de los casos totales. Adem\u00e1s de los positivos registrados en el foco de la pandemia solo otras cuatro provincias tuvieron nuevos casos: Chaco (27), Santa Fe (4), R\u00edo Negro (6) y Salta (2), provincia donde este fin de semana se habilitar\u00e1n las reuniones familiares de hasta 10 personas.\u00a0Del total de esos casos, 4.648 (43,6%) son \"contactos estrechos\" de casos confirmados, 3.314 (31,1%) son casos de \"circulaci\u00f3n comunitaria\" y\u00a0948 (8,9%) son importados, mientras que el resto se encuentra en investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica.de la Covid-19. Cinco hombres, dos de 71 y 80 a\u00f1os, residentes en la Ciudad de Buenos Aires (CABA); uno de 80 a\u00f1os, residente en la provincia de C\u00f3rdoba; uno de 59 a\u00f1os, residente en la provincia de Buenos Aires; uno de 56 a\u00f1os, residente en la provincia de Chaco.\u00a0Y nueve mujeres, cuatro de 83, 57, 94 y 81 a\u00f1os, residentes en la provincia de Buenos Aires; dos de 88 y 91 a\u00f1os, residentes en la Ciudad de Buenos Aires (CABA); dos de 69 y 93 a\u00f1os, residentes en la provincia de R\u00edo Negro; y una de 53 a\u00f1os, residente en la provincia de Chaco. Al momento la cantidad de personas fallecidas es 433.Buenos Aires 266 | 3575Ciudad de Buenos Aires 404 | 4606Catamarca 0 | 0Chaco 27 | 721Chubut 0 | 4C\u00f3rdoba 9 | 450Corrientes 0 | 78Entre R\u00edos 0 | 29Formosa 0 | 0Jujuy 0 | 5La Pampa 0 | 5La Rioja 0 | 63Mendoza 0 | 90Misiones 0 | 25Neuqu\u00e9n 0 | 114R\u00edo Negro 6 | 342Salta 2 | 7San Juan 0 | 4San Luis 0 | 11Santa Cruz 0 | 49Santa Fe 4 | 258Santiago del Estero 0 | 22Tierra del Fuego 0 | 148 (se incluyen 13 casos existentes en las Islas Malvinas)Tucum\u00e1n 0 | 43"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/258482-como-se-reprogramaron-las-clases-en-las-escuelas-de-la-uba", "title": "C\u00f3mo se reprogramaron las clases en las escuelas de la UBA\u00a0", "body": "Las escuelas secundarias que dependen de la Universidad de Buenos Aires (UBA) tambi\u00e9n se vieron alcanzadas por la decisi\u00f3n del rectorado que dispuso la reprogramaci\u00f3n del calendario acad\u00e9mico, que tendr\u00e1 inicio el 1 de junio y finalizar\u00e1 el 12 de marzo de 2021. La readecuaci\u00f3n del ciclo lectivo 2020 por el aislamiento social afecta al dictado de clases presenciales, pero mientras tanto el Colegio Nacional de Buenos Aires, la Escuela Carlos Pellegrini, el Instituto Libre de Segunda Ense\u00f1anza (ILSE), la Escuela de Educaci\u00f3n T\u00e9cnico Profesional en Producci\u00f3n Agropecuaria y Agroalimentaria, el Colegio Preuniversitario de Escobar y la Escuela de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica de Villa Lugano est\u00e1n dictando ense\u00f1anza a distancia, a trav\u00e9s de campus o entornos digitales, tal como est\u00e1n haciendo las distintas facultades de la universidad.\"Ante la decisi\u00f3n de modificar el calendario, las escuelas ya comenzaron a reprogramar sus actividades al formato virtual. Cada escuela tiene su propio camino ya que algunas de ellas cuentan con caracter\u00edsticas particulares\", explic\u00f3 a , el subsecretario de Educaci\u00f3n Media de la UBA, Mariano Echenique, quien detall\u00f3 lo que se est\u00e1 haciendo en cada instituci\u00f3n.El ten\u00eda previsto el comienzo de clases de segundo a sexto a\u00f1o el 18 de marzo. Ante el nuevo escenario, las autoridades del colegio llevaron a cabo capacitaciones para los docentes sobre el uso de las diversas plataformas educativas y se cargaron los mails de los 2500 alumnos. El 30 de marzo ya comenzaron a funcionar 800 aulas virtuales incluyendo Educaci\u00f3n F\u00edsica e Idiomas, utilizando la plataforma Moodle.En el caso de la , las clases a distancia comenzaron el 27 de marzo, a trav\u00e9s del Aula Virtual que ya funcionaba para los aspirantes del curso de ingreso.En el  tuvieron dos semanas de clases presenciales, porque hab\u00edan arrancado el 2 de marzo. A partir del 16 de marzo comenzaron las clases adaptadas a la modalidad virtual desde distintas plataformas.La  tambi\u00e9n comenz\u00f3 las clases virtuales el 16 de marzo, utilizando las plataformas Moodle y Classroom.El nuevo , ubicado en el partido bonaerense de Escobar, fue inaugurado el 9 de marzo y ese d\u00eda comenz\u00f3 su ciclo lectivo. \"En el colegio de Escobar se dio una situaci\u00f3n bastante particular, ya que a los pocos d\u00edas de su inauguraci\u00f3n se decret\u00f3 el aislamiento social, preventivo y obligatorio\", dijo Echenique. \"Los alumnos hacen videoconferencia en el aula virtual con los docentes. Tambi\u00e9n hay comunicaci\u00f3n de los padres con los directivos de la escuela\", a\u00f1adi\u00f3.Laes el establecimiento que cuenta con mayores dificultades para implementar la educaci\u00f3n a distancia, ya que la mayor parte de \n. \"En la Escuela de Villa Lugano las herramientas utilizadas son Team y listas de difusi\u00f3n de WhatsApp, ya que los alumnos en su mayor\u00eda no poseen tablets sino celulares, algunos no compatibles con las plataformas. Adem\u00e1s la mayor\u00eda de los hogares de los alumnos no tienen WiFi sino solo celulares con tarjeta prepaga\", indic\u00f3 Echenique.\"All\u00ed es fundamental el contacto con las familias, para favorecer la contenci\u00f3n en este dif\u00edcil contexto. Por eso, el rector de la escuela les manda un mensaje por Instagram a los padres de los chicos como un mensaje del d\u00eda, para que no se pierda el contacto de la escuela con las familias\", se\u00f1al\u00f3 el subsecretario. Adem\u00e1s, la escuela cuenta con un comedor para los alumnos que dada la emergencia sanitaria, se reemplaz\u00f3 por el retiro de bolsones de alimentos secos cada 10 d\u00edas, con el fin de evitar la concentraci\u00f3n de familias en la instituci\u00f3n.\u00a0Si bien la fecha de inicio de clases presenciales fue fijada por la UBA para el 1 de junio, Echenique advirti\u00f3 que a\u00fan existe \"un margen de incertidumbre\". \"Se decidi\u00f3 esa fecha porque ser\u00eda la \u00e9poca en la cual ya se habr\u00eda superado el pico de la pandemia, que ser\u00eda a mitad de mayo, pero es una resoluci\u00f3n que como todas es un plan, no es infalible\", se\u00f1al\u00f3. \"Por otra parte, las escuelas tienen atribuciones para modificar su calendario. Es decir, la fecha que dispuso el rectorado es un marco orientativo del a\u00f1o acad\u00e9mico.\""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267608-cuarentena-recursos-y-vivienda-para-escapar-del-agresor", "title": "Cuarentena: recursos y vivienda para escapar del agresor", "body": "Las medidas para contener la pandemia pusieron en emergencia la prevenci\u00f3n y asistencia a en la violencia de g\u00e9nero, cr\u00edtica desde mucho antes. \u00bfC\u00f3mo se est\u00e1 respondiendo? Una investigaci\u00f3n relev\u00f3 a organizaciones y activistas que trabajan acompa\u00f1ando casos de violencia de g\u00e9nero en el pa\u00eds y encontr\u00f3 que las principales preocupaciones de las mujeres asistidas son el acceso a recursos materiales (73 %), a una vivienda alternativa para excluir al agresor denunciado (71 %), a refugios (63%). La lentitud de la justicia y las dificultades de seguimiento de las denuncias tambi\u00e9n son una preocupaci\u00f3n. Al mismo tiempo, a. El 83% se\u00f1al\u00f3 como muy importante la incorporaci\u00f3n de v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero a programas de asistencia socioecon\u00f3mica.La investigaci\u00f3n da cuenta de una \"interpelaci\u00f3n muy fuerte a los Estados locales y provinciales que son los que deben responder en el contexto de su cercan\u00eda para asistir en la emergencia. \", dijo Natalia Gherardi, directora Ejecutiva del Equipo Latinoamericano de Justicia y G\u00e9nero (ELA). Seg\u00fan datos del Observatorio \u201cAdriana Marisel Zambrano\u201d de la Casa del Encuentro entre el 20 de marzo y el 14 de mayo se registraron 49 femicidios y femicidios vinculados de mujeres y ni\u00f1as en el pa\u00eds. La violencia no para, e incluso, se agudiza. Las consultas al 144 aumentaron un 39 % en las primeras semanas del Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio. En la ciudad de Buenos Aires, por ejemplo, se duplicaron. En este contexto, el Equipo Latinoamericano de Justicia y G\u00e9nero (ELA) llev\u00f3 adelante la investigaci\u00f3n \u201cLas brechas de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Miradas desde la sociedad civil sobre el abordaje de la violencia por razones de g\u00e9nero en tiempos de covid-19\u201d, en la que  que asisten situaciones de violencia de g\u00e9nero. El marco fue el proyecto  CAREF, FEIM, MEI y la Fundaci\u00f3n Siglo 21. Los principales hallazgos de le encuesta en cuanto a los obst\u00e1culos en el acceso a la justicia son:* La disponibilidad y el acceso a recursos materiales es se\u00f1alada por el 73% de las organizaciones encuestadas como una de las cuestiones que m\u00e1s preocupa a las mujeres asistidas.* En caso de requerir una medida de exclusi\u00f3n del hogar para el agresor, el acceso a una vivienda alternativa para implementar esa medida preocupa al 71% de las personas encuestadas.* Para el 63% el acceso a refugios tambi\u00e9n es motivo de preocupaci\u00f3n.* Mientras que el 52% considera muy preocupante la dificultad para concretar el cobro de las cuotas alimentarias resueltas judicialmente.* El 65% menciona que es un gran obst\u00e1culo el seguimiento del cumplimiento de las medidas cautelares, ya que aun con la decisi\u00f3n de su pr\u00f3rroga autom\u00e1tica, el problema se presenta en el cumplimiento y control.* Para el 58% de las organizaciones encuestadas, constituye un gran obst\u00e1culo la falta de celeridad con la que se tramitan las causas, vinculado con los d\u00e9ficits en la atenci\u00f3n del Poder Judicial, donde se mantienen esquemas de funcionamiento limitados en este contexto.* En poblaciones que ya en general se encuentran en mayor situaci\u00f3n de vulnerabilidad como las migrantes, afro o mujeres con discapacidad, el acceso a la justicia es a\u00fan m\u00e1s precario: por la situaci\u00f3n migratoria, la falta de documentaci\u00f3n o por la inaccesibilidad de mucha informaci\u00f3n y servicios.* La lejan\u00eda de los centros urbanos, la limitaci\u00f3n en el acceso al transporte, las limitaciones en la conectividad o el acceso a la tecnolog\u00eda hace que muchos servicios e informaci\u00f3n no resulte disponible.Por otro lado, la investigaci\u00f3n indag\u00f3 sobre la mirada de las organizaciones de las medidas adoptadas por los distintos niveles de gobierno y el poder judicial. Encontr\u00f3 que. Adem\u00e1s, el 83% de la muestra se\u00f1al\u00f3 como muy importante a la incorporaci\u00f3n de v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero a programas de asistencia socioecon\u00f3mica como, por ejemplo, el Programa Hacemos Futuro a cargo del Ministerio de Desarrollo Social. En el mismo promedio de evaluaci\u00f3n positiva, encontraron a la ampliaci\u00f3n de refugios disponibles y la pr\u00f3rroga autom\u00e1tica de medidas cautelares.De todas formas, para el 90% de las encuestadas hay que lograr una mayor articulaci\u00f3n entre los organismos de gobierno y las instituciones p\u00fablicas con las organizaciones de la sociedad civil para la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas. Para eso, proponen contar con una mayor participaci\u00f3n de estas organizaciones en la formulaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas (85%).--La situaci\u00f3n se agrava por las dificultades para trasladarse, la incertidumbre sobre el funcionamiento efectivo de los servicios (si llego, \u00bfme atender\u00e1n?) y los problemas de comunicaci\u00f3n que son muy graves para quienes no tienen acceso a internet por problemas de conectividad o por falta de recursos. Esto es particularmente m\u00e1s grave en las zonas rurales, en los barrios alejados y para las personas que necesitan acceso a servicios m\u00e1s espec\u00edficos, como algunas mujeres con discapacidad o mujeres migrantes --respondi\u00f3 Gherardi.--La investigaci\u00f3n se enriqueci\u00f3 mucho con los testimonios de las mujeres que lideran distintas organizaciones territoriales, de muchas provincias. Creo que uno de los hallazgos fue comprobar que hay que mejorar la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n sobre las medidas adoptadas que son valoradas como muy relevantes pero cuya difusi\u00f3n es escasa. Para eso, la comunicaci\u00f3n debe hacerse m\u00e1s all\u00e1 de las redes de las \u00e1reas de g\u00e9nero, para que llegue a quien no sabe tal vez c\u00f3mo empezar a buscar esa informaci\u00f3n. Tambi\u00e9n sorprende la voluntad sostenida de las organizaciones de articular y colaborar en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas, aun con las enormes dificultades que ellas mismas tienen para sostener su trabajo: el 70% no recibe aportes y las propias referentes han visto reducidos sus ingresos, que generalmente ponen a disposici\u00f3n del trabajo comunitario. As\u00ed y todo, la voluntad de ayudar siempre est\u00e1."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267619-coronavirus-una-red-solidaria-para-los-barbijos", "title": "Coronavirus: una red solidaria para los barbijos", "body": "Desde el inicio de la pandemia de coronavirus, los elementos de protecci\u00f3n personal para el personal sanitario y todas aquellas personas que tuvieran que continuar trabajando para garantizar las actividades esenciales se volvieron insumos imprescindibles pero escasos. Por eso, tratando de anticiparse a esa escasez, una enfermera del hospital provincial Materno Infantil de la ciudad bonaerense de Azul, Malvina Abitante, averigu\u00f3 qu\u00e9 tipo de material utilizar para confeccionar barbijos y camisolines. Despu\u00e9s, recorri\u00f3 cerca de 1800 kil\u00f3metros en tres viajes a la Capital junto a un polic\u00eda de la localidad que se ofreci\u00f3 a trasladarla y . Finalmente, entram\u00f3 una red solidaria de vecinos que cortaron y confeccionaron m\u00e1s de 13 mil barbijos y 11 mil camisolines que donaron a hospitales del partido, a dependencias policiales, de bomberos, el Pami y hogares de adultos mayores.\u201cSabiendo que el Estado no iba a poder con todo, lo que quise fue ayudar\u201d, dijo a este diario la enfermera, impulsora de la iniciativa que comenz\u00f3 a gestarse  preventivo y obligatorio en todo el pa\u00eds.Abitante, que se desempe\u00f1a como enfermera en el Instituto Oncol\u00f3gico Folkman por la ma\u00f1ana, y por la tarde en el materno infantil, ambos en Azul, . En ese entonces, trabajaba en la terapia intensiva de ni\u00f1os del hospital. Ahora cubre la guardia azul, la que atiende a todos los pacientes excepto a los que llegan con fiebre o problemas respiratorios, sigue en el Oncol\u00f3gico, y adem\u00e1s cose, reparte y distribuye los insumos que fabrica toda la red de voluntarias que arm\u00f3.\u201cMe puse a investigar un poco y encontr\u00e9 una, una friselina de 80 gramos que era la ideal para confeccionar los camisolines y barbijos. Entonces mi hermana me contact\u00f3 con una persona de Buenos Aires que tiene una textil, y decid\u00ed viajar para comprar y donar a los hospitales. Cuando iba a viajar, una m\u00e9dica ecografista, Clarisa Laprida, se enter\u00f3, me pregunt\u00f3 cu\u00e1nta plata necesitaba y me prest\u00f3 dinero. \u201d. . \u201cUna de mis hermanas me dijo vamos a armar un grupo de costura. Un polic\u00eda de la Cient\u00edfica, Mario Hern\u00e1ndez, al que no conoc\u00eda, se ofreci\u00f3 a llevarme con su camioneta, y lo hizo los tres viajes que hice. Marcelo Armentano, un hombre que arregla m\u00e1quinas de coser, se ofreci\u00f3 a arreglarlas gratis. Mucha gente con la que no ten\u00eda ninguna relaci\u00f3n se fue sumando\", cuenta la enfermera. \u201cCuando los trajimos mi hermana hizo el molde de los barbijos y de los camisolines, los mismos que se usan en quir\u00f3fano, y se armaron dos grupos de aproximadamente cien personas. Uno que cortaba y otro que cos\u00eda\u201d.Al mismo tiempo, pi de la comunidad y recuperar el dinero, que a ninguna de las que aportaron le sobraba.Sin embargo, como la respuesta de la gente fue muy buena y la necesidad de elementos de protecci\u00f3n muy grande, la enfermera y el polic\u00eda volvieron a viajar. En el segundo viaje, compraron 60 rollos, pese a que el precio se hab\u00eda duplicado en pocos d\u00edas:. No obstante y sin amilanarse, lograron hacer un tercer viaje en el que cargaron 120 rollos: 50 de estos corrieron a cuenta de la fundaci\u00f3n Cuidemos Azul, los otros 70, los financi\u00f3 la enfermera de su bolsillo, sin dejar de sorprenderse por la nueva cotizaci\u00f3n de la tela: 4200 pesos que terminaron dej\u00e1ndole un importante saldo en rojo en su cuenta bancaria.Luego del \u00faltimo viaje quisieron comprar m\u00e1s materiales, pero ya era imposible, . \u201cEl \u00faltimo precio que nos pasaron fue de 10 mil pesos, y aunque nos ofrecieron hacer un 15 por ciento de descuento, ya era imposible\u201d, remarc\u00f3 Abitante.En Azul, hasta ahora, \"tuvimos dos casos positivos de covid-19 -- un tercero todav\u00eda est\u00e1 bajo an\u00e1lisis---- y los pacientes fueron atendidos por personal de salud con los camisolines que confeccion\u00f3 el grupo de voluntarios y nadie, \", remarc\u00f3 la enfermera, que fue felicitada el mes pasado por el jefe comunal por su donaci\u00f3n que termin\u00f3 oxigenando al materno infantil, al hospital Pintos, al hospital de Cachari, de Chillar, de Tapalque, Bomberos voluntario, Hogar San Francisco, sedes policiales, de Pami, entre otros.Mientras tanto, a\u00fan resta terminar y entregar una tanda de los camisolines y barbijos que Abitante tambi\u00e9n ayuda a coser, la enfermera remarca: ."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267531-como-tomar-mate-en-tiempos-de-cuarentena", "title": "C\u00f3mo tomar mate en tiempos de cuarentena\u00a0\u00a0", "body": "De jodida nom\u00e1s, la pandemia de la covid-19 puso en tela de juicio una de las m\u00e1s caras tradiciones rioplatenses: compartir el mate. Para achicar el p\u00e1nico --y evitar la ca\u00edda de las ventas, claro--, el Instituto Nacional de la Yerba Mate dio a conocer una gu\u00eda sobre c\u00f3mo mantener el h\u00e1bito sin pegarse el virus, para lo cual es necesario tener en cuenta rigurosas medidas de higiene, antes, durante y despu\u00e9s de darle largos, gustosos besos a la bombilla.El instituto decidi\u00f3 compartir los consejos, a la manera del Viejo Vizcacha, el entra\u00f1able personaje del Mart\u00edn Fierro, para que los amantes del mate \u201cpuedan seguir conectados a trav\u00e9s de nuestra infusi\u00f3n nacional en forma segura, manteniendo viva (\u2026) nuestra identidad\u201d. Las recomendaciones comienzan por lo m\u00e1s duro \u201cevitar compartir el mate, la bombilla y el termo\u201d, como si fuera poco haber dejado atr\u00e1s el h\u00e1bito del abrazo y el beso en la mejilla, tradicional saludo entre amigos y parientes.Otro aspecto importante es higienizar los utensilios b\u00e1sicos \u201ctodas las veces despu\u00e9s de cada uso\u201d. Los mismos cuidados hay que tener para manipular y guardar la yerba, adem\u00e1s de utilizar \u201ccepillos limpiavasos para eliminar restos s\u00f3lidos dentro del termo\u201d, recipiente que no deber\u00eda tener forros que dificulten la limpieza y desinfecci\u00f3n. Las advertencias se\u00f1alan que es \u201cfundamental\u201d ser precavidos con la limpieza y almacenamiento de la yerba. Es preciso lavarse las manos antes y despu\u00e9s de entrar en contacto con el producto. Se cita tambi\u00e9n a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), que habla de limpiar los envases de yerba \u201ccon alcohol al 70 por ciento, diluido con 30 por ciento de agua o con lavandina diluida\u201d. Por supuesto, tambi\u00e9n deben ser higienizados los recipientes herm\u00e9ticos donde suele guardarse la yerba una vez abierto el paquete. Y se precisa c\u00f3mo debe limpiarse el mate, seg\u00fan el material: de calabaza, con agua caliente y secarlo con papel de cocina o repasador para evitar el crecimiento de hongos; de vidrio, cer\u00e1mica, metal o silicona, con abundante agua potable. En el caso de la bombilla, adem\u00e1s de la limpieza diaria, se recomienda una higiene m\u00e1s profunda al menos una vez por mes, \u201csumergi\u00e9ndola en agua hirviendo con dos cucharadas de bicarbonato de sodio durante 25 minutos\u201d. Otra forma es sumergirla en agua caliente, a 80 grados cent\u00edgrados, durante un minuto o de lo contrario con lavandina, una cucharada sopera por cinco litros de agua, durante cinco minutos.Adem\u00e1s, se suma la opini\u00f3n de la bioqu\u00edmica Ana Thea, docente investigadora de la Universidad Nacional de Misiones. La especialista asegura que hay que seguir disfrutando del \u201ch\u00e1bito saludable de un buen mate, cada uno con su equipo\u201d. El h\u00e1bito no debe perderse porque el mate \u201ces un potente antioxidante, fuente de vitaminas, minerales y tambi\u00e9n un aliado en la prevenci\u00f3n de ciertas enfermedades como la diabetes tipo II, la obesidad, enfermedades cardiovasculares y el colesterol y los triglic\u00e9ridos altos\u201d. Seg\u00fan la especialista, la infusi\u00f3n m\u00e1s popular \u201cayuda a mantener un sistema inmunol\u00f3gico fuerte y preparado para los diversos embates\u201d, incluso en tiempos de emergencia sanitaria. En la p\u00e1gina oficial del Instituto hay una serie interminable de referencias a la historia del mate, desde su nacimiento, antes de la llegada de los espa\u00f1oles, hasta la menci\u00f3n del matero m\u00e1s famoso, Paulo Londra, que tiene 7,5 millones de seguidores en las redes sociales. All\u00ed se cuenta c\u00f3mo el mate ha llegado a pa\u00edses como Siria, por ejemplo, adem\u00e1s de la exportaci\u00f3n de yerba criolla a varios pa\u00edses europeos. \nEl mito y la realidad del mate est\u00e1n en la m\u00fasica popular.Ya lo dec\u00eda Alfredo Zitarrosa en las Coplas al compadre Juan Miguel: \u201cMientras haya ca\u00f1a y mate, hay que agradecerle a Dios (\u2026) y hay que \u2018rispetar\u2019 lo ajeno, aunque no \u2018haiga\u2019 de comer\u201d.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267553-hospital-rivadavia-cerraron-la-unidad-coronaria-y-hay-35-tra", "title": "Hospital Rivadavia: cerraron la unidad coronaria y hay 35 trabajadores aislados\u00a0", "body": "La direcci\u00f3n m\u00e9dica del Hospital Rivadavia, ubicado en el barrio porte\u00f1o de Recoleta, , que funcionaba como terapia intensiva para pacientes que no tuvieran coronavirus, tras el diagn\u00f3stico positivo de uno de los pacientes que, por error, estaba internado all\u00ed. \u201cFue un mal manejo administrativo y sanitario de la situaci\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3 Mauricio Salvatore, jefe de Neurocirug\u00eda del Hospital Rivadavia, uno de los 35 profesionales de la salud que fueron aislados por haber estado en contacto con el paciente contagiado de coronavirus, sin los elementos pertinentes.\u201d, se\u00f1al\u00f3 Salvatore, y advirti\u00f3 que, cuando pidi\u00f3 realizarse el testeo para saber si se hab\u00eda contagiado, le dijeron que tendr\u00e1 que esperar 72 horas para comprobar si desarrolla s\u00edntomas. \u201cUno ya ni se preocupa por uno mismo pero tenemos familias a quienes cuidar\u201d, afirm\u00f3 Salvatore. Seg\u00fan pudo saber este diario, el Ministerio de Salud porte\u00f1o orden\u00f3 testear a todo el personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda que trabaja en el Hospital Rivadavia y que ahora se encuentra en cuarentena.El Hospital Rivadavia tiene una estructura de pabellones, edificios separados donde funciona cada servicio. Hace una semana, la direcci\u00f3n m\u00e9dica hab\u00eda decidido trasladar a los pacientes que requer\u00edan terapia intensiva pero no ten\u00edan coronavirus, a la Unidad Coronaria. \u201cSi les hubieran hecho el hisopado antes de trasladarlos, no pasaba nada de todo esto. \u201d, se\u00f1al\u00f3 Salvatore. La paciente que dio positivo, una mujer de 23 a\u00f1os, fue trasladada al Hospital \u00c1lvarez pero tuvo que volver porque all\u00ed no cuentan con servicio de neurolog\u00eda. \u201cLa oper\u00e9 de un tumor cerebral y se estaba recuperando de una meningitis, que es algo com\u00fan cuando un paciente est\u00e1 mucho tiempo en terapia intensiva. Ahora, adem\u00e1s de la meningitis tiene coronavirus\u201d, explic\u00f3 Salvatore, preocupado por la situaci\u00f3n de la paciente, a quien no puede tratar porque tiene que permanecer aislado.\u00a0\n\"Desde hace al menos un mes estamos exigiendo que se testee al personal de salud, que ingresen m\u00e1s trabajadores a los equipos, y que se incorporen term\u00f3metros en las entradas para poder controlarnos antes de ingresar\", se\u00f1al\u00f3 Gast\u00f3n Salega, enfermero del Hospital Rivadavia y delegado de la Asociaci\u00f3n Trabajadores del Estado (ATE), y explic\u00f3 que \"gran parte de quienes ingresaron a trabajar en el \u00faltimo tiempo se fueron. \". Por su ubicaci\u00f3n, el hospital es el primero al que acuden los vecinos y vecinas del Barrio Mugica --exvilla 31--, uno de los focos principales de contagio de coronavirus en la Ciudad.\u00a0\"Los pacientes positivos est\u00e1n repartidos, mezclados. Hace varias semanas que las autoridades vienen dando vueltas sobre d\u00f3nde se internar\u00e1 cada caso. Si se hubieran tomado las decisiones a tiempo se podr\u00edan haber evitado estos contagios\", afirm\u00f3 Salvatore. El problema de la Unidad Coronaria se desat\u00f3 porque, al ser pacientes que supuestamente no ten\u00edan coronavirus, . Despu\u00e9s de varios d\u00edas de internaci\u00f3n en aquella sala, la direcci\u00f3n de infectolog\u00eda del Hospital inform\u00f3 sobre el diagn\u00f3stico positivo de uno de ellos. \u201cLos insumos que necesitamos para atender a los pacientes con coronavirus te los dan a cuentagotas. No tenemos, como deber\u00eda ser, barbijos, antiparras y camisolines en la entrada de cada sala de internaci\u00f3n\", relat\u00f3 el jefe de Neurocirug\u00eda.\u00a0Mientras que los 6 pacientes que compart\u00edan esa sala fueron trasladados --algunos a hospitales, otros a distintas salas del mismo centro de salud--, los 35 trabajadores, entre m\u00e9dicos especialistas, enfermeras y enfermeros, est\u00e1n aislados en sus casas, esperando el testeo para comprobar si se contagiaron. Una de las enfermeras, que hab\u00eda pedido el hisopado, ya dio positivo. \"A medida que van aumentando los casos se nota el deterioro que hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os sufre la Ciudad en cuanto a salud p\u00fablica\", advirti\u00f3 Salega y se pregunt\u00f3: \"\".\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/53820-carlos-rodriguez", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/265916-coronavirus-la-uba-flexibiliza-los-planes-de-estudios-y-los-", "title": "Coronavirus: la UBA flexibiliza los planes de estudios y los requisitos para mantener la regularidad", "body": " tal como lo hab\u00eda estipulado el rectorado al comienzo del aislamiento social, en marzo pasado. La prolongaci\u00f3n de la cuarentena ante el avance de la pandemia llev\u00f3 a las autoridades de la UBA a un nuevo cambio de planes. En ese marco, mientras contin\u00faan las clases a distancia en las facultades y las carreras que pueden sostenerlo, el rector de la universidad, Alberto Barbieri, deleg\u00f3 en las autoridades de las distintas unidades acad\u00e9micas \u201cla facultad de flexibilizar la correlatividad de asignaturas fijadas por los Planes de Estudios, con la finalidad de facilitar la continuaci\u00f3n de los estudios\u201d. Tambi\u00e9n prorrog\u00f3 los plazos que tienen los estudiantes para concluir sus carreras y para aprobar materias y mantener la regularidad como alumnos.\"En su momento sacamos un calendario tentativo que dispon\u00eda el inicio de\nclases el 1 de junio y su finalizaci\u00f3n para marzo del a\u00f1o pr\u00f3ximo\", explic\u00f3\nBarbieri. \"El calendario no se modifica, se va seguir dando en forma virtual y cada facultad de acuerdo a la especificidad de la carrera y materias, definir\u00e1 qu\u00e9 contenidos se dan en forma virtual y cu\u00e1les de manera presencial.\" El rector detall\u00f3 que \"la Universidad sigue dictando sus contenidos en forma virtual para sus 103 carreras para que los estudiantes no pierdan su cursada. Todas las carreras son distintas, aquellas relacionadas con la salud, veterinaria o agronom\u00eda deben cursarse en forma presencial, pero s\u00ed pueden cursar la parte te\u00f3rica\". En paralelo, el rectorado deleg\u00f3 en los decanos y decanas de las distintas facultades la decisi\u00f3n de \".Asimismo, recomend\u00f3 a los decanos y decanos  de las asignaturas y  en el caso de planes con fechas de terminaci\u00f3n. De la misma manera, se resolvi\u00f3 no computar el a\u00f1o 2020 para que los estudiantes mantengan la condici\u00f3n de alumno regular de la UBA.\u201cEn nuestro caso comenzamos las clases virtuales el 13 de abril. Le vamos a ratificar al Consejo Superior que vamos a continuar la ense\u00f1anza a distancia hasta que de alguna manera se normalice la situaci\u00f3n presencial\u201d, se\u00f1al\u00f3 en di\u00e1logo con , el decano de la Facultad de Ingenier\u00eda, Alejandro Mart\u00ednez. \u201cEn la Facultad de Ingenier\u00eda no decidimos todav\u00eda c\u00f3mo vamos a evaluar a los estudiantes. Pero hay un consenso mayoritario de que los alumnos puedan aprobar la cursada de forma virtual pero el examen final tiene que ser tomado de forma presencial\u201d, se\u00f1al\u00f3 el decano Mart\u00ednez.Con respecto al Ciclo B\u00e1sico Com\u00fan (CBC) -el primer a\u00f1o de todas las carreras de la UBA--, Barbieri explic\u00f3 que \"hay unos 70 mil alumnos anotados cursando este ciclo en forma virtual a trav\u00e9s de la plataforma UBA XXI y unos 20 mil m\u00e1s que estaban anotados para la presencialidad pero todos ellos a partir del 1 de mayo comenzaron a seguir clases virtuales\". \"Estos alumnos deber\u00e1n dar ex\u00e1menes finales presenciales para ingresar a la carrera, lo que se concretar\u00e1 en septiembre u octubre pr\u00f3ximo, por lo que estamos en di\u00e1logo con el Ministerio de Educaci\u00f3n para resolver de qu\u00e9 manera lo har\u00e1n en caso de seguir con el aislamiento\"."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/1238-sonia-santoro", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/83622-nicolas-romero", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267518-encontraron-restos-de-60-mamuts-donde-se-construye-el-nuevo-", "title": "Encontraron restos de 60 mamuts donde se construye el nuevo aeropuerto de Ciudad de M\u00e9xico", "body": "De \nArque\u00f3logos mexicanos encontraron restos \u00f3seos deen el campo donde se construye un nuevo para la\u00a0. El descubrimiento, calificado como un hito cient\u00edfico en el pa\u00eds, podr\u00eda comprometer la construcci\u00f3n de una de las obras insignias del presidente Las osamentas de estos gigantes mam\u00edferos, que habr\u00edan vivido hace m\u00e1s de 14.000 a\u00f1os, fueron halladas en la base militar de Santa Luc\u00eda, a unos 45 km de la capital. \"Es el hallazgo m\u00e1s grande de este tipo. Nos permitir\u00e1 tener una muestra muy importante para llevar a cabo muchos estudios en el mundo sobre estos mam\u00edferos\", celebr\u00f3 el arque\u00f3logo Pedro S\u00e1nchez, del Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia (INAH).Ya en abril de 2019 el INAH hab\u00eda descubierto huesos de unos 14 mamuts, que datan del pleistoceno, por lo que decidieron continuar con las excavaciones, pero esta cantidad de restos \u00f3seos sorprendi\u00f3 a todos. \" remarc\u00f3 el especialista.\u00a0El experto detall\u00f3 que casi todos los esqueletos son de la variedad columbi o  colombino. En la zona trabajan 31 arque\u00f3logos y tres restauradores, quienes tambi\u00e9n encontraron osamentas humanas, vasijas, obsidiana y otro tipo de fauna como bisontes y camellos. El arque\u00f3logo adelant\u00f3 que el INAH planea exponer los vestigios en una galer\u00eda. tambi\u00e9n durante el proyecto de una obra municipal: en la construcci\u00f3n del metro de la ciudad. Estos herb\u00edvoros que necesitaban gran cantidad de alimento encontraron en el entorno de los lagos de la cuenca de M\u00e9xico un espacio id\u00f3neo para vivir, seg\u00fan los especialistas.La construcci\u00f3n del aeropuerto Felipe \u00c1ngeles, que funcionar\u00e1 en paralelo al envejecido Benito Ju\u00e1rez, estuvo marcada por la pol\u00e9mica. En rigor,Seg\u00fan L\u00f3pez Obrador, ese proyecto estaba plagado de corrupci\u00f3n. Al cancelarlo, los inversionistas privados le dieron la espalda y cuestionaron sus medidas econ\u00f3micas. Por su parte, la oposici\u00f3n considera que la operatividad de la terminal enfrentar\u00eda obst\u00e1culos log\u00edsticos y de tr\u00e1fico a\u00e9reo."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267716-coronavirus-20-muertos-en-las-ultimas-24-horas", "title": "Coronavirus: 20 muertos en las \u00faltimas 24 horas", "body": "Con seis nuevos fallecimientos registrados desde anoche, los muertos por coronavirus en la Argentina ascienden a 439, con un total de 10.649 contagios, y la tasa de letalidad es de 4,1%, inform\u00f3 esta ma\u00f1ana el ministerio de Salud en su reporte diario.Del total de 718 casos confirmados en las \u00faltimas 24 horas en todo el pa\u00eds, el 94% pertenece al \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA), indic\u00f3 la secretaria de Salud de la Naci\u00f3n, Carla Vizzotti."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267631-mas-reservas-liquidas-para-atender-la-emergencia", "title": "M\u00e1s reservas l\u00edquidas para atender la emergencia", "body": "La Reserva Federal de Estados Unidos garantiz\u00f3 el acceso al Banco Central a un programa de liquidez. Se trata del FIMA Repo Facility y permite a las autoridades monetarias del mundo hacerse de divisas afianzando los instrumentos para enfrentar tensiones cambiarias.  En este programa la FED le abre una cuenta custodia al Banco Central para acceder en forma inmediata a la liquidez. La medida es clave para evitar expectativas de devaluaci\u00f3n sobre el tipo de cambio comercial y colabora en moderar las especulaciones sobre el d\u00f3lar financiero.  Stephanie Segal del Center for Strategic and International Studies mencion\u00f3 que este programa de la Reserva Federal es clave en medio de la crisis sanitaria internacional. \u201cLa FED contin\u00faa innovando a medida que busca detener las consecuencias financieras de una crisis sanitaria, econ\u00f3mica y financiera sin precedentes\u201d, indic\u00f3. Asegur\u00f3 que por ese motivo hizo el lanzamiento a inicios de abril de estos programas para bancos centrales extranjeros. La propia Reserva Federal dijo en el comunicado del lanzamiento que \u201cel FIMA (sigla que en espa\u00f1ol significa autoridades monetarias extranjeras e internacionales) ayudar\u00e1 a respaldar el buen funcionamiento de los mercados financieros, incluido el mercado del Tesoro de los Estados Unidos, y as\u00ed mantendr\u00e1 el suministro de cr\u00e9dito a hogares y empresas\".  Segal argument\u00f3 que \u201cla instalaci\u00f3n reconoce el papel del d\u00f3lar como la moneda de reserva global al proporcionar d\u00f3lares a los bancos centrales que, de otro modo, se ver\u00edan obligados a vender las tenencias del Tesoro de los Estados Unidos para satisfacer la demanda del d\u00f3lar\u201d. La economista indic\u00f3 que \u201cel servicio de repositorio FIMA permitir\u00e1 a los bancos centrales extranjeros intercambiar temporalmente sus tenencias de valores del Tesoro de los Estados Unidos por d\u00f3lares estadounidenses de la Reserva Federal; el banco central extranjero estar\u00eda entonces obligado a recomprar los valores al vencimiento\u201d. Esta no es la \u00fanica medida que instrument\u00f3 la FED este a\u00f1o para garantizar liquidez a nivel global colaborando con otras autoridades monetarias del mundo. Se establecieron adem\u00e1s l\u00edneas swap con el Banco de la Reserva de Australia, el Banco Central de Brasil, el Banco Nacional de Dinamarca, el Banco de Corea, el Banco de M\u00e9xico, Norges Bank (el banco central noruego), el Banco de la Reserva de Nueva Zelanda, la Autoridad Monetaria de Singapur y el Sveriges Riksbank (el banco central sueco). Estas l\u00edneas se aprobaron por montos relevantes. Los swap proporcionan hasta 60.000 millones de d\u00f3lares de liquidez a cada uno de los bancos centrales de Australia, Brasil, Corea del Sur, M\u00e9xico, Singapur y Suecia, mientras que a las autoridades de Dinamarca, Noruega y Nueva Zelanda le garantiza hasta 30.000 millones de d\u00f3lares (27.786 millones de euros) cada una. Estos swap son un intercambio de divisas que tambi\u00e9n generan liquidez inmediata.  La crisis econ\u00f3mica y financiera desatada a partir de la pandemia no tiene precedentes. Tampoco lo tienen los planes de est\u00edmulo monetario impulsados por los principales bancos centrales del mundo como la Reserva Federal. Esta entidad duplic\u00f3 en pocas semanas su hoja de balance y tiene en Estados Unidos un programa de recompra de activos ilimitado."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267519-coronavirus-investigadores-argentinos-desarrollaron-un-dispo", "title": "Coronavirus: investigadores argentinos desarrollaron un dispositivo para que un mismo respirador sea usado por dos personas", "body": "\u201cNuestra tecnolog\u00eda es una herramienta de la que puede disponer el Estado para crear una pol\u00edtica de stock de respiradores sin la necesidad de fabricarlos de manera masiva. Si hay pico, los respiradores podr\u00edan servir para oxigenar a m\u00e1s de una persona\u201d, se\u00f1ala Guillermo Artana, doctor en Ingenier\u00eda, Investigador del Conicet, director del Laboratorio de Fluidodin\u00e1mica de la UBA y referente del proyecto. En tiempo r\u00e9cord, \u00e9l y su equipo fabricaron una tecnolog\u00eda que podr\u00eda ser clave en el combate de la pandemia. -\u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 la idea de fabricar este dispositivo?-Advertimos que deb\u00edamos trabajar de manera veloz. En marzo comenzaban las noticias sobre un pico inminente que, entre otras cosas, llevar\u00eda a un problema en el stock de los respiradores para tratar a todos los enfermos de covid-19. Nuestro objetivo era ofrecer una soluci\u00f3n paliativa a esa posible situaci\u00f3n de emergencia. Afortunadamente, como todos observamos, el pico se fue desplazando y eso nos dio un tiempo extra para poder perfeccionar el trabajo. Hoy la situaci\u00f3n en las terapias intensivas est\u00e1 relativamente calma y el Gobierno hizo lo correcto al apoyar la producci\u00f3n de respiradores en Argentina. Nuestra contribuci\u00f3n permitir\u00e1 ejecutar una pol\u00edtica de stock un poco m\u00e1s racional. -\u00bfEn qu\u00e9 sentido?-Cuando las terapias intensivas se ven desbordadas y los respiradores no alcanzan para todos es fundamental contar con una tecnolog\u00eda alternativa que les permita a los m\u00e9dicos salir del paso hasta que el sistema de salud vuelva a estabilizarse. En 2006 ya hab\u00edamos pensado que ser\u00eda posible bifurcar la salida de los respiradores con el objetivo de conectar a dos pacientes al mismo tiempo. Sin embargo, ve\u00edamos algunos problemas; por caso, se requer\u00eda que las dos personas fueran relativamente parecidas en peso, contextura f\u00edsica y estado pulmonar. En 2010, en EEUU se produjo un tiroteo que gener\u00f3 una crisis en el hospital aleda\u00f1o y los m\u00e9dicos aplicaron esta t\u00e9cnica de respiraci\u00f3n dual, aunque hubo fallas. Por querer salvar a dos personas corr\u00edan el riesgo de matar a ambas; resultaba muy dif\u00edcil regular cu\u00e1nto ox\u00edgeno le correspond\u00eda a cada una. Adem\u00e1s, los individuos no evolucionan con la misma rapidez frente al mismo problema, por lo tanto, no quedaba muy claro en qu\u00e9 momento los m\u00e9dicos deb\u00edan liberar la tecnolog\u00eda para pas\u00e1rsela a otro sujeto.-El principal temor durante la pandemia es que en Argentina ocurra lo mismo que en Italia: m\u00e9dicos que se enfrentan a la situaci\u00f3n de elegir a qui\u00e9n colocar el respirador.-B\u00e9lgica ha establecido un sistema de puntajes. A los adultos mayores de los geri\u00e1tricos que estaban en peores condiciones de salud les ofrecen cuidados menores pero no acceden al respirador. Ello trae, por supuesto, una serie de dilemas \u00e9ticos muy complejos. Frente a este panorama que planteaba el coronavirus en el mundo, estudiamos de qu\u00e9 manera la creaci\u00f3n de un nuevo dispositivo podr\u00eda contribuir a regular de una manera m\u00e1s precisa cu\u00e1nto ox\u00edgeno le llega a cada paciente y, al mismo tiempo, evitar la contaminaci\u00f3n cruzada que en muchos casos suced\u00eda. Creamos una tecnolog\u00eda que se ubica fuera del ventilador, permite sortear estas situaciones e individualizar la llegada de ox\u00edgeno seg\u00fan las necesidades de cada persona. Un sistema de v\u00e1lvulas que aprovecha toda la tecnolog\u00eda ya disponible. -\u00bfEn qu\u00e9 consiste?-Son antiretornos y reguladores que act\u00faan sobre las presiones (\u201cpico\u201d y \u201cresidual\u201d) que se ejercen durante el proceso de respiraci\u00f3n. Este sistema que proponemos prev\u00e9 que los dos pacientes respiren al mismo ritmo, es decir, con igual frecuencia (en el caso en que est\u00e9n sedados no habr\u00eda problemas). Adem\u00e1s cuenta con man\u00f3metros anal\u00f3gicos que ayudan a los profesionales de la salud a controlar la cantidad de ox\u00edgeno que requiere cada individuo. Tambi\u00e9n existe un sistema de alarmas que les avisa si alguna situaci\u00f3n se modific\u00f3 y hay que estabilizarla. Con este sistema dos personas podr\u00edan obtener ox\u00edgeno de un solo respirador sin problemas. De hecho, en caso de ser necesario, tambi\u00e9n podr\u00eda servir para cuatro. -Podr\u00eda emplearse en caso de que se necesiten m\u00e1s respiradores de los existentes.Supongamos una situaci\u00f3n hipot\u00e9tica en la que necesitamos mil respiradores y solo tenemos 200. No se podr\u00edan fabricar esos 800 que faltan, primero, porque no dar\u00eda el tiempo y, segundo, porque luego de la crisis la tecnolog\u00eda quedar\u00eda ociosa durante mucho tiempo. Nuestro dispositivo le brinda una herramienta m\u00e1s al Gobierno que permite una mayor flexibilidad log\u00edstica. El sistema de v\u00e1lvulas podr\u00eda cobrar protagonismo en estos escenarios en que se vuelve fundamental actuar r\u00e1pido y se complica el acceso a los recursos m\u00e1s caros. -\u00bfEstar\u00edan en condiciones de escalar este producto en caso de ser necesario?-Nosotros buscamos que el armado final utilizara \u2013casi en un 100 por ciento\u2013 componentes que ya estuvieran aprobados por Anmat para conseguir su visto bueno m\u00e1s r\u00e1pido. La UBA nos pidi\u00f3 un n\u00famero reducido de ejemplares para utilizar en sus hospitales y, por el momento, pensamos en fabricarlos de manera casera con ayuda de compa\u00f1eros de la Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo (UBA). Si nuestra idea le interesa al Gobierno, nuestro prop\u00f3sito es pasar a una fase de escalado. Hay muchas empresas en el pa\u00eds que tienen tradici\u00f3n de trabajo con estos insumos y podr\u00edan hacerlo sin ning\u00fan problema. Solo se requiere de alguna compa\u00f1\u00eda que ensamble en un sitio limpio y seguro. La tecnolog\u00eda est\u00e1 validada, ya hicimos las pruebas durante el \u00faltimo mes; para ello, contamos con el apoyo de la gente del INTI, de Institutos del Conicet especializados en m\u00e9todos computacionales, as\u00ed como tambi\u00e9n de la Facultad de Veterinaria (UBA).-\u00bfPor qu\u00e9 de Veterinaria?-Porque las pruebas para validar el prototipo las hicimos en cerdos (sanos y con problemas pulmonares como los que causa la covid-19) y nos ayudaron much\u00edsimo en la parte cl\u00ednica. Por otro lado, empleamos pulmones artificiales as\u00ed como tambi\u00e9n comprobamos el funcionamiento del dispositivo en los simuladores de la Asociaci\u00f3n de Anestesia, Analgesia y Reanimaci\u00f3n de Buenos Aires que, probablemente, sean los m\u00e1s modernos de Argentina. Cumplimos con todas las normas que solicita la Sociedad Argentina de Terapia Intensiva; solo falta el visto bueno de Anmat y ya estar\u00eda disponible. Ciencia aplicada a un problema concreto, estamos satisfechos. "},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/6144-pablo-esteban", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267621-el-lobby-acreedor-continua-firme", "title": "El lobby acreedor contin\u00faa firme", "body": "\u201cEl Grupo acoge con satisfacci\u00f3n la expresi\u00f3n de Argentina de un intento de trabajar con los acreedores, pero las acciones hablan m\u00e1s que las palabras\u201d, se\u00f1ala un comunicado del Ad Hoc Bondholder Group, una agrupaci\u00f3n que detenta unos 16.700 millones de d\u00f3lares de la deuda argentina, integrado, entre otros, por BlackRock, el mayor fondo de inversi\u00f3n del mundo. En una mixtura de buena disposici\u00f3n, pero sin perder la postura provocadora que este sector le imprimi\u00f3 desde el principio a la negociaci\u00f3n, este club de acreedores acompa\u00f1a el pedido de continuar las conversaciones, lo que permite que el pa\u00eds evite un default m\u00e1s duro, ya que se descarta que estos bonistas rompan la negociaci\u00f3n para ir a la Justicia.\u00a0Por su parte el Comit\u00e9 de Acreedores de Argentina objet\u00f3 la decisi\u00f3n del Gobierno de no cumplir este viernes con el pago de sus bonos internacionales, que ten\u00edan vencimientos por 503 millones de d\u00f3lares. Estos tenedores hab\u00eda solicitado que se realizara el pago como se\u00f1al de buena voluntad, pero en Econom\u00eda consideran que al ser parte de la deuda elegible para canjear son parte del proceso de reestructuraci\u00f3n y mientras se mantenga la discusi\u00f3n no se pagar\u00e1n esos vencimientos. El Comit\u00e9 de bonistas acept\u00f3 seguir negociando.\"El Comit\u00e9 ha seguido desempe\u00f1ando un rol constructivo para facilitar una reestructuraci\u00f3n consensuada de la deuda argentina, y ha hecho propuestas y an\u00e1lisis alineadas con las propuestas de los otros grupos de bonistas, que proporcionar\u00edan un alivio sustancial a las obligaciones dentro de los limites proyectados de sostenibilidad de la deuda\", aseguraron en el comunicado."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267616-centrales-obreras-ante-la-pandemia", "title": "Centrales obreras ante la pandemia", "body": "Organizaciones obreras de Am\u00e9rica latina y Europa emitieron un informe en donde reflejan su agenda de reclamos en medio de la pandemia del coronavirus. En la regi\u00f3n, las entidades gremiales presionan para que se incremente la presi\u00f3n fiscal sobre las grandes fortunas y se adopten medidas para repatriar patrimonios fugados al exterior. En tanto, los trabajadores europeos buscan que el Banco Central Europeo (BCE) financie medidas de contenci\u00f3n social y permita a los pa\u00edses superar el l\u00edmite del d\u00e9ficit fiscal. \u201cEsta crisis pone de manifiesto el valor del trabajo y la importancia de la acci\u00f3n estatal\u201d, indica el documento elaborado por las entidades espa\u00f1oles Confederaci\u00f3n Sindical de Comisiones Obreras (CCOO) y la Fundaci\u00f3n 1 de mayo y la CTA de Argentina.El informe \u201cTrabajo, sindicatos y Estado en la crisis generada por la Covid-19\u201d muestra la respuesta de los gobiernos de Espa\u00f1a y de Argentina ante la crisis de la pandemia y el posicionamiento de centrales obreras de cada uno de esos pa\u00edses ante las medidas adoptadas. Adem\u00e1s, refleja el estado de la discusi\u00f3n pol\u00edtica en las entidades regionales obreras de mayor rango. Por el lado nacional, tuvo participaci\u00f3n la CTA que dirige Hugo Yasky. \u201cLa salida de la crisis de 2008 implic\u00f3 m\u00e1s neoliberalismo y m\u00e1s desigualdad. En los primeros momentos de la crisis muchas voces clamaron por la \u00b4refundaci\u00f3n de capitalismo\u00b4, pero una vez saneadas las cuentas del sector financiero con recursos p\u00fablicos, se implementaron pol\u00edticas de ajuste estructural\u201d, comienza el informe.La central obrera espa\u00f1ola resume las medidas puestas en marcha por el gobierno de ese pa\u00eds para enfrentar la crisis. Destaca que \u201cse garantiza el 70 por ciento del salario a trav\u00e9s de una prestaci\u00f3n de desempleo y mediante negociaci\u00f3n colectiva pueden determinarse complementos por parte de la empresa\u201d. En el caso argentino, esa situaci\u00f3n se atac\u00f3 con la prohibici\u00f3n de despidos sin causa, la asistencia del Estado en el pago de salarios en un promedio del 50 por ciento de la plantilla laboral y la posibilidad de reducir el sueldo de bolsillo hasta el 75 por ciento para los trabajadores suspendidos.En tanto, el gobierno espa\u00f1ol \u201ctiene previsto que a partir del mes de junio se pueda percibir el Ingreso Vital M\u00ednimo (IMV) por parte de todos los hogares con pobreza severa, que se cifran en un 20 por ciento del total. Se trata de una prestaci\u00f3n para las personas carecen de rentas. La voluntad es que tenga car\u00e1cter permanente, m\u00e1s all\u00e1 de la crisis de la Covid-19\u201d. Una medida an\u00e1loga rige en la Argentina desde hace m\u00e1s de diez a\u00f1os con la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH). Adem\u00e1s, se cre\u00f3 el Ingreso familiar de Emergencia (IFE), de 10 mil pesos, que recibieron unas 8 millones de personas. \nLa CTA advirti\u00f3 que \u201cla acci\u00f3n del Estado se ve fuertemente limitada por el desfinanciamiento que se ha producido en a\u00f1os anteriores, y condicionada por el endeudamiento externo\u201d. \u201cEs por eso que hemos elaborado un proyecto de Ley para que se establezca un impuesto que grave de manera excepcional las grandes riquezas, con el prop\u00f3sito inmediato de sustentar la respuesta estatal ante la emergencia por el coronavirus. Esta propuesta moderada ya encuentra una f\u00e9rrea oposici\u00f3n de los sectores econ\u00f3micos concentrados y de las expresiones pol\u00edticas que los representan\u201d, indic\u00f3 la central obrera. En la misma l\u00ednea, el bloque de legisladores oficialistas est\u00e1 trabajando en un proyecto para gravar grandes fortunas. La CTA record\u00f3 que la Confederaci\u00f3n Sindical de las Am\u00e9ricas (CSA) tambi\u00e9n demanda la \u201cadopci\u00f3n de pol\u00edticas de tasaci\u00f3n de las grandes fortunas, las ganancias y la confiscaci\u00f3n de los fondos il\u00edcitos ocultos en las guaridas fiscales en todo el mundo\u201d.La CCOO espa\u00f1ola reclam\u00f3 \"un plan de rescate europeo que establezca un presupuesto extraordinario de la UE mediante instrumentos de mutualizaci\u00f3n de la deuda para financiar todas las actuaciones extraordinarias y que posibilite que el Banco Central Europeo compre directamente la deuda p\u00fablica de los pa\u00edses junto al aporte del Banco Europeo de Inversiones\". En tanto, la Confederaci\u00f3n Europea de Sindicatos (CES) pidi\u00f3 flexibilizar los l\u00edmites para que los pa\u00edses suban sus d\u00e9ficits fiscales."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/647-cristian-carrillo", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267576-argentina-no-pago-pero-la-negociacion-sigue", "title": "Argentina no pag\u00f3, pero la negociaci\u00f3n sigue", "body": "El Gobierno no pag\u00f3 la deuda en d\u00f3lares que venc\u00edan esta tarde y las negociaciones con los acreedores se extienden hasta el pr\u00f3ximo 2 de junio. A las 18 (17, hora de Nueva York) venci\u00f3 la pr\u00f3rroga para pagar 503 millones de d\u00f3lares en intereses de tres series de bonos Global. Como son parte del paquete canjeable, el Gobierno no desembols\u00f3 el pago de esos vencimientos y como los acreedores extranjeros, principales tenedores de estos t\u00edtulos, tambi\u00e9n est\u00e1n interesados en un acuerdo el impago no se trasladar\u00e1 en un default tradicional, con aceleraci\u00f3n de pagos, se\u00f1alan desde el equipo de econom\u00eda que conduce el ministro Mart\u00edn Guzm\u00e1n. Lo \u00fanico concreto en medio de tanto lobby medi\u00e1tico es que las negociaciones continuar\u00e1n diez d\u00edas m\u00e1s. Los acreedores por ahora no\u00a0demandar\u00e1n al pa\u00eds ya que ambas partes buscan acercar posiciones. A ninguno le conviene el default.\"Ante la perspectiva de llegar a un acuerdo con sus acreedores sobre los nuevos t\u00e9rminos de sus bonos, la Argentina aplazar\u00e1 este pago hasta que se llegue a un acuerdo con los acreedores y se acuerden nuevos t\u00e9rminos sobre los intereses a pagar por dichos bonos\u201d, escribi\u00f3 el embajador argentino en Estados Unidos, Jorge Arg\u00fcello, en un mail en ingl\u00e9s dirigido a la comunidad argentina en Estados Unidos y personalidades estadounidenses. Desde Econom\u00eda aseguran que las posiciones est\u00e1n m\u00e1s cerca y que el di\u00e1logo es fluido.La ansiedad de los bonistas, que reclamaron nuevas propuestas oficiales, no impidi\u00f3 que expresaran que las negociaciones continuan, algo primordial para conseguir tiempo por parte de la SEC (Comisi\u00f3n de Valores estadounidense). El jueves a \u00faltima hora el Ministerio de Econom\u00eda comunic\u00f3 oficialmente el pedido de pr\u00f3rroga por parte del ente regulador para extender hasta el 2 de junio la negociaci\u00f3n. Con este pedido quedaba anticipado que no se pagar\u00eda el vencimiento de los Global AA21, AA26 y AA46.Desde el entorno de Guzm\u00e1n explican que es imposible ver todas las carpetas (propuestas) presentadas de un d\u00eda para el otro. \"Son simulaciones, detalles y mucha letra chica. Esto le lleva a los t\u00e9cnicos d\u00edas de an\u00e1lisis. Esto es para discutirlo con seriedad\", repiten fuentes oficiales. Es por eso que tampoco es seguro que el 2 de junio finalicen las conversaciones o se pida una nueva extensi\u00f3n.El efecto de este default selectivo, sobre las emisiones cuyo plazo de pr\u00f3rroga venci\u00f3 este viernes, es limitado en el corto plazo. Por la crisis de deuda heredada del macrismo y la par\u00e1lisis financiera global que provoc\u00f3 la pandemia, el mercado internacional est\u00e1 vedado para la Argentina con o sin pago de los intereses. Pero la situaci\u00f3n podr\u00eda cambiar si los bonistas accionan dos cl\u00e1usulas que podr\u00edan endurecer la negociaci\u00f3n: la aceleraci\u00f3n de pagos (pago adelantado e inmediato del total de los intereses y del capital) y el default cruzado (se asume que si no se paga un t\u00edtulo no se cumplir\u00e1 con ninguno).Como los vencimientos son parte del men\u00fa, mientras se avance en la negociaci\u00f3n no habr\u00eda motivaci\u00f3n para los acreedores que pretenden un acuerdo para gatillar en la Justicia estas cl\u00e1usulas. \u201cLa Argentina y sus asesores tienen intenci\u00f3n de aprovechar esta pr\u00f3rroga para continuar las conversaciones y permitir que los inversores sigan contribuyendo a una reestructuraci\u00f3n satisfactoria de la deuda. En ese sentido, el Gobierno sigue recibiendo las opiniones y sugerencias de los inversores\u201d, detall\u00f3 el embajador Arg\u00fcello.El nuevo cronograma dispuesto por Econom\u00eda incluye que la fecha de anuncio de resultados (tal como se define en el Suplemento del Prospecto) ser\u00e1 el 3 de junio \"o lo antes posible de all\u00ed en adelante\" y la de ejecuci\u00f3n, entrada en vigencia y liquidaci\u00f3n, tal como se define en el Suplemento del Prospecto, ser\u00e1 el 8 de junio o lo antes posible, seg\u00fan el comunicado difundido anoche.\"Argentina cree firmemente que una reestructuraci\u00f3n de deuda exitosa contribuir\u00e1 a estabilizar la condici\u00f3n econ\u00f3mica actual, aliviando las restricciones a mediano y largo plazo sobre la econom\u00eda de Argentina devenidas de la actual carga de deuda, permitiendo reencauzar la trayectoria econ\u00f3mica del pa\u00eds hacia el crecimiento a largo plazo. Argentina y sus asesores pretenden aprovechar esta extensi\u00f3n para continuar con las discusiones y permitirles a los inversores continuar contribuyendo con una reestructuraci\u00f3n de deuda exitosa\", fue la comunicaci\u00f3n oficial de Econom\u00eda.Para un acuerdo se requiere un nivel de aceptaci\u00f3n --seg\u00fan se trate de deuda emitida en 2005 y 2010 o la del gobierno macrista-- promedia el 65 por ciento. La propuesta inicial hab\u00eda recogido un nivel de adhesi\u00f3n inferior al 15 por ciento.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267665-suben-bonos-aqui-y-acciones-en-nueva-york", "title": "Suben bonos aqu\u00ed y acciones en Nueva York", "body": "Los bonos en moneda extranjera registraron un fuerte salto de hasta 6,4 por ciento en la jornada. En el mercado crece la expectativa de un acuerdo entre los bonistas y el Gobierno para la reestructuraci\u00f3n de la deuda. Este viernes no se pagaron los vencimientos de los Globales pero eso no provoc\u00f3 tensiones. Se descuenta que en los pr\u00f3ximos d\u00edas continuar\u00e1n las negociaciones y que existe voluntad de ambas partes para alcanzar un acuerdo. El optimismo financiero tambi\u00e9n se observ\u00f3 en las acciones argentinas en Nueva York. Los bancos fueron algunos de los que m\u00e1s subieron. Se destac\u00f3 el incremento del 7,6 por ciento de Supervielle y del 6,8 por ciento de Central Puerto. Entre los elementos destacados de la jornada se subray\u00f3 el retroceso del d\u00f3lar financiero. El d\u00f3lar bolsa marc\u00f3 una baja de 4,2 por ciento este viernes y termin\u00f3 con una cotizaci\u00f3n de 109,53 pesos. El contado con liquidaci\u00f3n se ubic\u00f3 en 113,92 pesos y cay\u00f3 3,0 por ciento. Estas cotizaciones bajaron 10 pesos en el acumulado de la semana al descomprimirse la situaci\u00f3n de la deuda. El d\u00f3lar paralelo finaliz\u00f3 en 126 pesos con un avance de 1 peso este viernes pero con una merma de 12 pesos en los \u00faltimos cinco d\u00edas h\u00e1biles. La cotizaci\u00f3n del d\u00f3lar comercial mientras tanto se ubic\u00f3 en 70,58 pesos para el minorista (al marcar un avance de 20 centavos) y en 68,18 pesos para el mayorista (con un incremento de 9 centavos). En tanto el d\u00f3lar ahorro \u2013 con el recargo de 30 por ciento del impuesto Pa\u00eds- termin\u00f3 este viernes en 91,75 pesos.  En el Banco Central vienen administrando la cotizaci\u00f3n oficial a partir de la pol\u00edtica de control cambiario y el manejo de las reservas. Desde la autoridad monetaria informaron que habr\u00e1 una l\u00ednea de liquidez con la Reserva Federal de Estados Unidos que potenciar\u00e1 los instrumentos para contener tensiones del tipo de cambio en el mercado interno. En este contexto, el riesgo pa\u00eds argentino, indicador que elabora la banca de inversiones estadounidense JP Morgan, subi\u00f3 ocho puntos para alcanzar un nivel de 2792 puntos b\u00e1sicos.\u00a0 Las acciones de la bolsa porte\u00f1a marcaron una baja de 1,0 por ciento. Esto se explic\u00f3 por el retroceso del tipo de cambio impl\u00edcito en las operaciones de compraventa de bonos. Las firmas que m\u00e1s cayeron fueron las energ\u00e9ticas como Pampa Energ\u00eda con un retroceso de 4,7 por ciento. En lo que va de mayo las acciones acumulan un importante aumento de m\u00e1s del 25 por ciento."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267661-coronavirus-chaco-retrocede-y-endurece-la-cuarentena", "title": "Coronavirus: Chaco retrocede y endurece la cuarentena", "body": "El gobernador de Chaco, Jorge Capitanich, anunci\u00f3 un retroceso en la flexibilizaci\u00f3n de la cuarentena por el recrudecimiento de casos de coronavirus en la provincia. En ese sentido, dijo que se vuelve a la Fase 3 con m\u00e1s restricciones y control en la circulaci\u00f3n de personas y tambi\u00e9n de veh\u00edculos.\u00a0\"Hemos retrocedido en todos los indicadores, tanto en tasa de contagio y en d\u00edas de duplicaci\u00f3n de casos\", dijo el gobernador y anunci\u00f3 que el aislamiento se extender\u00e1 hasta el 8 de junio \"con diferentes medidas y estrategias\".Capitanich dijo que gestionar\u00e1 la \"suspensi\u00f3n de todos los sistemas de cobros y pagos que impliquen aglomeraci\u00f3n de personas\", se mantendr\u00e1 la suspensi\u00f3n del transporte p\u00fablico hasta el 1 de junio y estar\u00e1 prohibido circular de 21 a 6 del d\u00eda siguiente. En tanto, se restringir\u00e1 el horario de apertura de comercios habilitados, que s\u00f3lo podr\u00e1n abrir hasta las 16 horas."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267601-polemica-por-la-asistencia-estatal-a-grandes-firmas", "title": "Pol\u00e9mica por la asistencia estatal a grandes firmas", "body": ". En esta segunda etapa habr\u00e1 20 por ciento m\u00e1s de empresas que ser\u00e1n cubiertas respecto a las registradas en abril. , para un total de 2,7 millones de trabajadores. La AFIP extendi\u00f3 el plazo hasta el martes de la semana que viene para las empresas que busquen inscribirse en el programa de emergencia ATP.\u00a0El hecho de que directivos de empresas como Techint hayan cobrado su sueldo de parte del Estado gener\u00f3 la cr\u00edtica de dirigentes gremiales, \n. El canillita Omar Plaini y Pablo Micheli de la CTA cuestionaron que el beneficio llegue a los gerentes y reclaman que sea s\u00f3lo para los trabajadores. En la misma l\u00ednea se manifestaron las pymes. Juan Ciolli, de la Central de Entidades Empresarias (CEEN), asegur\u00f3: \u201cIndigna, ya que las pymes estamos bregando por subsistir y s\u00f3lo accedemos muy limitadamente a l\u00edneas de cr\u00e9dito\".En respuesta, el Gobierno difundi\u00f3 un informe acerca de qui\u00e9nes ser\u00e1n las firmas que recibir\u00e1n este beneficio. . El 1,2 por ciento tienen entre 100 y 800 empleados y son el 24,4 por ciento de los empleos. .La postura oficial es que el programa tiene requisitos objetivos y generales, por lo que no hay \"discriminaci\u00f3n entre empresas grandes y chicas\" y la ca\u00edda de una empresa grande \"arrastra una cantidad muy grande de proveedores, por lo que terminan sufriendo muchas pymes\". Por otro lado, . Adem\u00e1s, habilit\u00f3 la posibilidad de que se den de baja del programa o devuelvan la ayuda estatal."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267640-el-riesgo-de-los-viajes-interdistritales", "title": "El riesgo de los viajes interdistritales", "body": "\u201cM\u00e1s actividades abiertas significan muchos m\u00e1s viajes interdistritales\u201d, alert\u00f3 el Centro de Estudios Metropolitanos (CEM), que cuantific\u00f3 en \u201ccasi tres millones de personas (las que) se movilizan por cuestiones laborales en la ciudad de Buenos Aires y entre la ciudad y el conurbano\u201d. Frente a la \u201cpostura m\u00e1s aperturista\u201d en el distrito que gobierna Horacio Rodr\u00edguez Larreta y \u201cm\u00e1s restrictiva\u201d en el Gran Buenos Aires, el informe destaca que la apertura comercial en CABA \u201ces una decisi\u00f3n sustancialmente distinta a la posibilidad de realizar compras o paseos de proximidad\u201d.\u00a0El centro que integran las universidades nacionales Arturo Jauretche y de Hurglingham junto con la Universidad Metropolitana para la Educaci\u00f3n y el Trabajo (UMET) precis\u00f3 que en capital trabajan 1.365.000 porte\u00f1os m\u00e1s 1,3 millones de bonaerenses, en tanto otros 265.000 habitantes de CABA son empleados en el conurbano. Los cruces entre dirigentes de ambas jurisdicciones por los contagios derivados de la apertura reflejan una problem\u00e1tica de fondo que es resultado \u201cde un modelo de gesti\u00f3n p\u00fablica focalizada en los l\u00edmites pol\u00edtico-administrativos, que carece de una mirada metropolitana sobre los problemas de una megaciudad de 15 millones de personas\u201d. El CEM advirti\u00f3 que s\u00f3lo por las actividades esenciales se movilizan \u201cm\u00e1s de un mill\u00f3n de trabajadores\u201d en el \u00e1rea metropolitana y sugiri\u00f3, adem\u00e1s de las restricciones al transporte, la \u201climitaci\u00f3n de d\u00edas laborales en funci\u00f3n de la terminaci\u00f3n del DNI\u201d y la desincentivaci\u00f3n de empresas y comercios a la hora de convocar a empleados que residan a cierta cantidad de kil\u00f3metros."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267653-avanza-el-debate-por-el-tributo-a-la-riqueza", "title": "Avanza el debate por el tributo a la riqueza", "body": "Mientras en el Congreso se espera el ingreso del proyecto del Frente de Todos para grabar con un tributo extraordinario a las grandes fortunas, que permita afrontar las consecuencias econ\u00f3micas de la pandemia de la covid-19, comienza a gestarse un respaldo pol\u00edtico y social a la iniciativa en distintas provincias.\u00a0El Movimiento Barrios de Pie-Somos anunci\u00f3 la realizaci\u00f3n de ollas populares y locros en todo el pa\u00eds para el pr\u00f3ximo lunes, en un nuevo aniversario de la Revoluci\u00f3n de Mayo, para que \"los que menos tienen puedan tener un plato de comida\" y, en forma paralela, dar impulso al proyecto de ley con el que el oficialismo busca crear un impuesto o aporte por \u00fanica vez de las grandes fortunas, informaron los organizadores.\"El 25 de Mayo, con locros en todo el pa\u00eds y otras actividades, Barrios de Pie-Somos impulsamos la ley de Impuesto a las grandes fortunas\", anunci\u00f3 en un comunicado de prensa Daniel Men\u00e9ndez, subsecretario de Pol\u00edticas de Integraci\u00f3n y Formaci\u00f3n del Ministerio de Desarrollo Social y coordinador nacional Barrios de Pie-Somos.La CTA aut\u00f3noma, cuya conducci\u00f3n nacional se pronunci\u00f3 mediante un comunicado a favor de la iniciativa, y un abanico de organizaciones sociales preparan \u201ccien locros y banderazos\u201d para el 25 de mayo en los comedores y merenderos de las principales ciudades de R\u00edo Negro en respaldo al proyecto. En tanto, los diputados del Frente de Todos presentaron en la Legislatura entrerriana un proyecto de declaraci\u00f3n que manifiesta \u201capoyo y adhesi\u00f3n\u201d al texto que se debatir\u00e1 en el Parlamento nacional y, adem\u00e1s,\u00a0 pide la coparticipaci\u00f3n de los recursos que genere el tributo. El tributo a las grandes fortunas en medio de la pandemia del coronavirus y aislamiento social obligatorio, es uno de los proyectos mas debatidos fuera del Congreso. El presidente Alberto Fern\u00e1ndez volvi\u00f3 a respaldar la iniciativa esta semana. \u201cNo hay ning\u00fan impedimento pol\u00edtico\u201d para tratar el proyecto, dijo el diputado Carlos Heller declaraciones a la AM750 tras la reuni\u00f3n de este mi\u00e9rcoles en la Residencia de Olivos con el Presidente, y de la que tambi\u00e9n particip\u00f3 el jefe del bloque del Frente de Todos, M\u00e1ximo Kirchner, impulsor del proyecto. El presidente de la comisi\u00f3n de Presupuesto de la C\u00e1mara baja sostuvo que el Jefe de Estado esperaba que lo traten \"pronto\", ya que se trataba de \"una contribuci\u00f3n importante en un momento que el pa\u00eds necesita generar recursos en funci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d. Pero el texto tardar\u00eda varios d\u00edas m\u00e1s en ingresar a Diputados y comenzar el debate legislativo. \u201cTal vez diez d\u00edas\u201d, afirmaron fuentes parlamentarias a . Otros, arriesgan que ser\u00e1 la \u201csemana pr\u00f3xima\u201d, como sostuvo en declaraciones radiales el diputado nacional cordob\u00e9s del FdT, Eduardo Fern\u00e1ndez, del Partido Solidario que comanda Heller.  A la espera de su presentaci\u00f3n y ante la resistencia que genera la iniciativa en los sectores econ\u00f3micos concentrados, desde distintos sectores decidieron hacer p\u00fablico su apoyo al proyecto. Incluso en las calles.  Trabajadores de la CTA Aut\u00f3noma, ATE y las organizaciones sociales Corriente Clasista y Combativa (CCC), Barrios de Pie, y el Movimiento Evita convocaron a respaldar el proyecto para la creaci\u00f3n de un impuesto a las grandes fortunas con un banderazo que se realizar\u00e1 el 25 de mayo en los comedores y merenderos de las principales ciudades de R\u00edo Negro: Viedma, Bariloche, Cipolletti y General Roca.  \u201cCien locros y banderazos\u201d, bautizaron a la iniciativa sus organizadores reunidos este jueves en Cipolletti bajo la consigna \u201cSi al impuesto a la riqueza\u201d. \u201cSer\u00e1 una jornada patri\u00f3tica distinta porque vamos a poner en evidencia que la cuarentena afecta en mayor proporci\u00f3n a los sectores sociales m\u00e1s vulnerables y que se encuentran en la pobreza\u201d, se\u00f1al\u00f3 el secretario general de la CTA Aut\u00f3noma de R\u00edo Negro, Rodolfo Aguiar, a la prensa local. Las iniciativas a favor del proyecto tambi\u00e9n comienzan a extenderse a otras provincias, con la propuesta de que los recursos que genere el tributo sean coparticipados. As\u00ed los propone el proyecto de \u201capoyo y adhesi\u00f3n\u201d al tributo que impulsaron los diputados entrerrianos del FdT N\u00e9stor Loggio, Silvia Moreno y Ver\u00f3nica Rubattino. \u201cAtendiendo a la situaci\u00f3n hist\u00f3rica de emergencia sanitaria internacional que atravesamos, causante de inmensas p\u00e9rdidas en todas las econom\u00edas del mundo, consideramos como un paso correcto y necesario que los costos que implican el sostenimiento de la lucha contra el COVID-19, y la posterior recuperaci\u00f3n, sean afrontados en mayor medida por quienes disponen de las mayores riquezas del pa\u00eds, a trav\u00e9s de un Impuesto Extraordinario de Emergencia, coparticipable, como modo de promover, mayor equidad y justicia a la lucha colectiva nacional y federal\u201d, dice en sus fundamentos el proyecto de resoluci\u00f3n.\n As\u00ed, los diputados oficialistas extendieron el respaldo que ya hab\u00eda realizado el Concejo Deliberante de Paran\u00e1 en su sesi\u00f3n de 8 de mayo, donde se aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n que adhiere a la propuesta a nivel nacional de establecer por \u00fanica vez un impuesto a las fortunas personales para financiar el sistema de salud en el marco de la pandemia."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267650-perdimos-dos-referentes-sociales-importantes", "title": "\"Perdimos dos referentes sociales importantes\"", "body": "\"Hemos perdido dos referentes sociales important\u00edsimos, que han un hecho trabajo muy importante para los vecinos en el barrio y duele\", reconoci\u00f3 el vicejefe\u00a0de Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires, Diego Santilli, lament\u00e1ndose al aire de la muerte de Ramona Medina y V\u00edctor Giracoy, referentes territoriales de la Villa 31 que ven\u00edan denunciando la falta de agua en el barrio hace d\u00edas. Unas horas antes de mantener una infructuosa reuni\u00f3n con dirigentes sociales villeros, Santilli dialog\u00f3 con V\u00edctor Hugo Morales y se refiri\u00f3 a las \"obras incompletas en el barrio\" y admiti\u00f3 que la falta de agua era responsabilidad del gobierno de la ciudad.\u00a0Un poco antes de que funcionarios y funcionarias del gobierno porte\u00f1o mantuvieran, finalmente, una reuni\u00f3n con referentes sociales de la ciudad para analizar la emergencia social de las villas durante la pandemia, Santilli reconoci\u00f3 que \"todav\u00eda falta mucho\" para integrar a los barrios populares. \"Con Horacio hemos hecho un trabajo de inclusi\u00f3n muy importante pero cuando hay d\u00e9cadas de falta de integraci\u00f3n nada alcanza y se requiere de un mayor esfuerzo\", explic\u00f3 el vicejefe porte\u00f1o, destacando el di\u00e1logo que el gobierno de Horacio Rodr\u00edguez Larreta mantiene con las organizaciones sociales de las barriadas populares. Desde La Poderosa, por el contrario, vienen denunciando hace semanas que el gobierno porte\u00f1o no atiende sus demandas y que reci\u00e9n tomaron la decisi\u00f3n de convocarlos luego de que Nacho Levy y otros referentes de la organizaci\u00f3n villera se hubiesen reunido en Olivos con el presidente Alberto Fern\u00e1ndez.\"Hoy pudimos mirarlos a los ojos. Y quiz\u00e1s haya sido lo \u00fanico verdaderamente rescatable de la reuni\u00f3n que mantuvimos con Horacio Rodr\u00edguez Larreta y Diego Santilli, para decirles cara a cara todo eso que Ramona ya ven\u00eda gritando, cuando se paseaban por los medios negando la falta de agua\", narr\u00f3 La Poderosa. A trav\u00e9s de un comunicado, la organizaci\u00f3n cont\u00f3 como, a la media hora de que comenzara la reuni\u00f3n, tanto Larreta como Santilli se fueron, alegando una cita del \"Comit\u00e9 de Emergencias\". \"Como si tuvieran alguna emergencia m\u00e1s urgente que la curva de nuestras villas. Una vez m\u00e1s, agradeciendo nuestra 'predisposici\u00f3n' y nuestro 'esp\u00edritu constructivo', nos dejaron a solas con la ministra Mar\u00eda Migliore, que intent\u00f3 pasarnos la misma cinta de cassete, sin dar fechas ni responsables para cada una de las necesidades inmediatas que las asambleas puntualizamos.\u00a0Y finalmente s\u00ed, nos retiramos con la misma impotencia que llegamos\", denunciaron los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de Ramona.Hace m\u00e1s de una semana, s\u00f3lo unos pocos d\u00edas antes de que muriera a causa del covid-19, se viraliz\u00f3 un video de Ramona en el que le recriminaba a Santilli que estuviera anunciando en los medios de comunicaci\u00f3n que se hab\u00eda regularizado el servicio de agua en el Barrio Mugica cuando all\u00e1 en realidad todav\u00eda segu\u00edan sin agua. Un poco antes de que los integrantes de La Poderosa pudieran ech\u00e1rselo en cara en persona, V\u00edctor Hugo se lo recrimin\u00f3 durante la entrevista en AM 750 y Santilli respondi\u00f3 que\u00a0\"no lo quise expresar de esa manera\". \"En la villa 31 tenemos que hacer una obra hidr\u00e1ulica muy importante para que el agua llegue adonde tiene que llegar. Y esa es una obra que es responsabilidad de la ciudad hacerla\", reconoci\u00f3 el vicejefe porte\u00f1o, admitiendo as\u00ed finalmente que la falta de agua era responsabilidad de la Ciudad de Buenos Aires. \"Faltaban algunas obras finales para que el agua llegase al barrio, pero mi respuesta tuvo que ver con un caso general y no con un problema puntual. Cuando uno ve las viviendas que se construyeron uno ve un camino importante, pero hay otro camino que falta y que es tan grande como el que se empez\u00f3\", declar\u00f3.\"Hoy pudimos tener esa reuni\u00f3n, esa reuni\u00f3n que solicitamos el 30 de abril, sin obtener ninguna respuesta, cuando la Villa 31 ten\u00eda reci\u00e9n 57 casos positivos. Ya entonces demand\u00e1bamos la individualizaci\u00f3n de los grupos de riesgo, mientras denunci\u00e1bamos que no ten\u00edan esos registros, porque tampoco ten\u00edan las camas que hubieran permitido aislarlos a tiempo. Bloquearon las denuncias de Ramona, antes y despu\u00e9s de su fallecimiento, recortando su menci\u00f3n directa a Diego Santilli, que reapareci\u00f3 reci\u00e9n ayer, dando notas en esos mismos medios, donde ni siquiera le preguntaron por nuestra compa\u00f1era. Tan burdo fue que hoy sus propios asesores le pidieron unos minutos de aire a V\u00edctor Hugo Morales, para poder descargar ah\u00ed una suerte de balbuceo humanista\",\u00a0denunciaron los integrantes de La Poderosa. \"Hoy pudimos decirles que no ser\u00e1 tan f\u00e1cil callarla, ni callarnos, ni moviendo todos los hilos de las marionetas que bailan al ritmo de la pauta oficial\", finalizaron."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267646-la-filmina-de-alberto-el-video-viral-de-roberto-moldavsky", "title": "La filmina de Alberto, el video viral de Roberto Moldavsky", "body": "El presidente Alberto Fern\u00e1ndez le agradeci\u00f3 al humorista Roberto Moldavsky una dedicatoria musical que hizo con su equipo por Zoom en la que, con el ritmo del tema \"Me sube la bilirrubina\", le pide que \"muestre la filmina\" y que \"baje la curva en la Argentina\" del coronavirus.\u00a0\"Ajaja me has hecho re\u00edr mucho, querido @moldavskyrober! Te mando un gran abrazo a vos y a toda @lavalentingomez Gracias por el humor, que nos ayuda mucho en este tiempo. Y ojal\u00e1 pueda mostrar pronto la filmina que todos quieren!\", public\u00f3 Fern\u00e1ndez en Twitter junto a la dedicatoria musical del artista.\u00a0\"Alberto es uno de esos oradores que ense\u00f1a todo con una filmina, Albert mostrame la filmina, ay Albert mostrame la filmina, no podemos ni ir a la esquina, no, pero pod\u00e9s sacar a Dylan\", dice la letra de la canci\u00f3n."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267658-coronavirus-el-nuevo-esquema-que-se-analiza-para-regular-el-", "title": "Coronavirus: El nuevo esquema que se analiza para regular el transporte y disminuir los permisos de circulaci\u00f3n", "body": "El presidente Alberto Fern\u00e1ndez tendr\u00e1 que resolver este s\u00e1bado la cuesti\u00f3n m\u00e1s urticante en materia de transporte en la pr\u00f3xima etapa de la cuarentena: , los primeros que se emitieron al empezar la epidemia. En cualquiera de las dos alternativas --en una m\u00e1s y en otra menos-- se supone que va a bajar la cantidad de gente con permisos y por lo tanto habr\u00e1 menos circulaci\u00f3n. . No es que la gente se contagie en el transporte mismo, donde no hay aglomeraciones por ahora, sino que puede contagiarse en el lugar donde vive y difundirlo donde trabaja o viceversa. De todas maneras, est\u00e1 prevista una bater\u00eda de medidas, no s\u00f3lo el reempadronamiento.  Uno de los fantasmas que se expusieron en las \u00faltimas dos semanas es que las nuevas actividades permitidas por el gobierno porte\u00f1o --sobre todo la apertura de comercios-- provocaron que empleados de esos negocios, que viven en el Gran Buenos Aires, viajen a la Capital y corran el riesgo de llevar el virus al conurbano.  . Pero, adem\u00e1s, se supone que los que trabajan en comercios reabiertos por el gobierno porte\u00f1o viajan en combis o en sus propios autos, porque no est\u00e1 permitido que usen transporte p\u00fablico. El total no parece significativo, pero los tres gobiernos decidieron reducir todav\u00eda m\u00e1s el tr\u00e1nsito entre las dos jurisdicciones.  Una forma de hacerlo es el , o sea que todos los permisos se vuelvan a pedir y se le asigne un c\u00f3digo QR a cada nueva autorizaci\u00f3n, solicitando m\u00e1s datos en este nuevo pedido. Todo se har\u00eda por la web y la aplicaci\u00f3n. Hacerlo con los 8 millones que hoy tienen permisos no ser\u00e1 sencillo y, adem\u00e1s, en el propio gobierno est\u00e1n los que consideran que pueden utilizarse los c\u00f3digos QR ya asignados en los permisos que emiti\u00f3 la Naci\u00f3n, mientras que s\u00f3lo habr\u00eda que reempadronar a 2.500.000 que todav\u00eda tienen las primeras autorizaciones, emitidas por CABA y Provincia de Buenos Aires. La cuesti\u00f3n la definir\u00e1 el Presidente, evaluando si el esfuerzo de volver a inscribir a todos vale la pena teniendo en cuenta la baja cantidad de pasajeros y, sobre todo, que el centro del virus est\u00e1 en los barrios humildes y en los geri\u00e1tricos.  Una de las estrategias que se mencion\u00f3 es la de cruzar los permisos con las  e inhabilitar \u00e9sta \u00faltima para los viajes de una jurisdicci\u00f3n a otra en el caso de personas que no realizan trabajos esenciales. El cruce tiene innumerables complicaciones, como el hecho de que no todos usan tarjetas a su nombre y, sobre todo, que en ese caso habr\u00eda que reempadronar a la totalidad de los que tienen permisos, que consignen que SUBE est\u00e1n usando y luego proceder a la habilitaci\u00f3n o inhabilitaci\u00f3n. Es otra cosa que deber\u00e1 resolver Alberto Fern\u00e1ndez. A estas movidas se suma la implementaci\u00f3n de las reservas en los trenes de la ma\u00f1ana, los que vienen del Gran Buenos Aires entre las 6 y las 10. La prueba en el Ferrocarril Mitre, ramal Tigre, se har\u00e1 la semana pr\u00f3xima. Desde una nueva aplicaci\u00f3n de Trenes Argentinos se pedir\u00e1 un lugar, que no ser\u00e1 un asiento numerado, pero que permitir\u00e1 subir a la formaci\u00f3n, con el c\u00e1lculo hecho de que todas las personas ir\u00e1n sentadas salvo un pasajero parado por vag\u00f3n en la zona de descanso. Sin la reserva no se podr\u00e1 acceder al and\u00e9n. Si el sistema funciona adecuadamente, se implementar\u00e1 en las dos l\u00edneas con m\u00e1s pasajeros: el Roca y el Sarmiento. Las otras medidas tienen que ver con controles que se relajaron en los \u00faltimos diez d\u00edas.  , 2.500.000. En cambio,  Eso evidenciar\u00eda que en los distritos del conurbano hay bastante actividad, un movimiento que baj\u00f3 mucho menos que los viajes de una jurisdicci\u00f3n a otra o los viajes dentro de Capital. Son datos que respaldan la idea de quienes dicen que en el Gran Buenos Aires hay bastante actividad, aunque mucho menos que antes de la epidemia.  Tambi\u00e9n es cierto que, tomado en valores absolutos, como la mayor cantidad de contagios est\u00e1 en CABA, el hecho de que ingresen 110 mil pasajeros, m\u00e1s los que vienen en combis y los que llegan en autos, valida la postura de que el cruce a Capital implica el mayor riesgo. Nuevamente, la objeci\u00f3n es que los casos en CABA est\u00e1n centrados en los barrios humildes m\u00e1s que en el movimiento general de pasajeros y que por lo tanto el esfuerzo tiene que estar puesto en cortar los brotes en las villas, sobre todo la 31 y la 1-11-14.  Un hecho que va en esa direcci\u00f3n es el pedido que le hizo Alberto Fern\u00e1ndez al ministro de Transporte y en el que se est\u00e1 trabajando de manera acelerada. Se dispuso que la terminal de cruceros que hay en el puerto se prepare como un centro de atenci\u00f3n y testeo de los habitantes de la Villa 31. Al principio se pens\u00f3 en poner camas, pero finalmente ser\u00e1 un lugar para evaluar los casos sospechosos. Muchos habitantes de ese barrio no quieren dejar sus viviendas --por temor a la intrusi\u00f3n--, de manera que se lleva a hoteles a posibles casos sospechosos y, respecto de quienes viven con esa persona, la prioridad es el seguimiento diario y el testeo, que se har\u00e1 entonces desde la moderna terminal portuaria."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267585-la-vitivinicultura-en-jaque-por-el-virus", "title": "La vitivinicultura en jaque por el virus", "body": "La crisis del coronavirus impact\u00f3 en las econom\u00edas regionales y la vitivinicultura no es la excepci\u00f3n. Se trata de una industria ligada a la gastronom\u00eda y al turismo, dos sectores afectados de lleno por la pandemia, y con lejanas perspectivas de recuperaci\u00f3n. El ministro de Agricultura, Luis Basterra, se reuni\u00f3 por videoconferencia con representantes del sector y funcionarios de los gobiernos de Mendoza y San Juan, para evaluar la situaci\u00f3n actual y las perspectivas de mediano y largo plazo.\u00a0El presidente de la Corporaci\u00f3n Vitivin\u00edcola Argentina (Coviar), Jos\u00e9 Alberto Zuccardi, asegur\u00f3 que la cosecha cerr\u00f3 con una ca\u00edda en la producci\u00f3n del 20 por ciento con respecto a 2019, como consecuencia de factores clim\u00e1ticos y la falta de cuidado de los vi\u00f1edos a ra\u00edz de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica que viven los productores.\u00a0Por su parte, el titular de la Instituto de Vitivinicultura (INV), Mart\u00edn Hinojosa, destac\u00f3 el crecimieno en el volumen de exportaciones de vinos, con una suba del 58 por ciento anual en el acumulado enero-abril de 2020, y del 18,8 por ciento en el caso del mosto en igual per\u00edodo. \"Estamos sorprendidos\u201d, admiti\u00f3 Hinojosa. Esta semana, la Corporaci\u00f3n Vitivin\u00edcola firm\u00f3 un acuerdo con Canciller\u00eda y con Aerol\u00edneas Argentinas para que los vuelos sanitarios con destino a China transporten vinos argentinos a ese destino.\u00a0En cuanto al mercado interno, Hinajosa anticip\u00f3 que los datos parciales de abril marcan un nivel de despachos similar al de igual mes de 2019, una \"buena noticia\" para el sector teniendo en cuenta el derrumbe de ventas que experimentan todas las industrias. Sin embargo, temen por el impacto de la continuidad del cierre de bares, vinotecas, restaurantes y turismo, lo cual significa alrededor de un 30 por ciento de sus ventas. Conf\u00edan\u00a0en el incremento del consumo hogare\u00f1o y los canales de venta online.En el primer encuentro entre Basterra como ministro y el directorio de Coviar, se plantearon temas estrat\u00e9gicos: el sector pide el financiamiento estatal de una campa\u00f1a en la lucha contra la polilla de la vid, continuar con la promoci\u00f3n de la cultura del vino en el mercado interno a partir de la ley de Vino Argentino y abordar la crisis h\u00eddrica que afecta a todo el oeste argentino. Demandan obras de infraestructura y la fijaci\u00f3n de cuadros tarifarios y subsidios para los productores electro intensivos.\u00a0La semana que viene mantendr\u00e1n una nueva reuni\u00f3n para avanzar en el dise\u00f1o del Plan Estrat\u00e9gico Vitivin\u00edcola 2030.\u00a0"},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/1239-raul-kollmann", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/899-miguel-jorquesa", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267629-coronavirus-las-criticas-de-intendentes-del-conurbano-y-func", "title": "Coronavirus: las cr\u00edticas de intendentes del conurbano y funcionarios bonaerenses", "body": "La flexibilizaci\u00f3n de la cuarentena en los comercios de la Ciudad de Buenos Aires y el consiguiente desplazamiento de trabajadores desde el conurbano pusieron en alerta a intendentes y funcionarios bonaerenses. \u201c. El intendente de Ensenada, Mario Secco, se\u00f1al\u00f3 que la apertura en el distrito que gobierna Horacio Rodr\u00edguez Larreta \u201ces una locura\u201d y que si se implementa en la provincia \u201cterminamos con un mont\u00f3n de muertos\u201d. La ministra de gobierno Mar\u00eda Teresa Garc\u00eda, por su parte, remarc\u00f3 que \u201cel punto a resolver es el del transporte porque es la centralidad del problema\u201d y asegur\u00f3 que hay una decisi\u00f3n de \u201ctrabajar intensamente\u201d con la Ciudad para restringirlo.Los jefes comunales \u201cest\u00e1n pidiendo que no se sigan flexibilizando actividades que impacten en el conurbano\u201d, declar\u00f3 Garc\u00eda. Puntualiz\u00f3 que desde \u201chace diez d\u00edas\u201d notan \u201cun aumento del flujo de personas\u201d en el \u00e1rea metropolitana y consider\u00f3 que si bien \u201chay algunos intendentes que tienen otras posibilidades, como el corredor norte\u201d, es necesaria \"una mirada regional\" del conurbano. \u201cLas aperturas comerciales en Capital complican al conurbano\u201d, remarc\u00f3. \u201cLos intendentes est\u00e1n muy preocupados y redoblando la vigilancia\u201d y \u201cse est\u00e1 empezando a actuar en las barriadas m\u00e1s humildes, que no son el \u00fanico lugar de contacto\u201d, a\u00f1adi\u00f3. \u201cNosotros tenemos puesta la energ\u00eda en reactivar empresas industriales m\u00e1s que lo comercial\u201d, complet\u00f3 la funcionaria del gobierno de Axel Kicillof.. El viceministro de Salud destac\u00f3 que si en la capital se permitieran s\u00f3lo actividades esenciales disminuir\u00eda la circulaci\u00f3n y la transmisi\u00f3n del virus. El traslado de trabajadores deriv\u00f3 en que \u201ctengamos muchos peque\u00f1os brotecitos en cada uno de los distritos del conurbano, que pueden generar un brote comunitario\u201d, alert\u00f3. De todas formas, aclar\u00f3 que \u201cde ninguna manera\u201d se prohibir\u00e1 que los bonaerenses viajen a la capital, y record\u00f3 que \u201cmucha gente debe hacerlo de manera esencial\u201d, como m\u00e9dicos y enfermeros. El objetivo es lograr \u201cuna racionalidad y tener un control m\u00e1s l\u00f3gico\u201d, remarc\u00f3.\u201cSabemos que si cambiamos el rumbo terminamos con un mont\u00f3n de muertos y no quiero andar contando muertos sino festejando vidas\u201d, declar\u00f3 Secco. El intendente de Ensenada consider\u00f3 que \u201cno podemos hacer esa locura de ir todos a la plaza\u201d y asegur\u00f3 que la capital \u201cva a pagar muy caro\u201d las salidas recreativas. \u201cEn Ensenada hace 28 d\u00edas que, por hacer lo que hacemos, no tenemos ning\u00fan caso positivo. Pero si van un par de infectados en un barrio humilde, me mandan 500 al hospital de un toque. Esto es lo que estamos evitando\u201d, remarc\u00f3 en di\u00e1logo con Futurock. Destac\u00f3 que todos los intendentes reciben \u201cpresiones\u201d pero se mantienen \u201cunidos\u201d y asegur\u00f3 que la mayor\u00eda tiene una postura \u201ccontraria a la que plantea (Rodr\u00edguez) Larreta\u201d. \u201cNosotros queremos seguir fuerte con la cuarentena, ahora viene la peor parte\u201d, asever\u00f3.\n El intendente de Lomas de Zamora sali\u00f3 al cruce de las declaraciones del diputado Alfredo Cornejo, titular de la UCR, quien cuestion\u00f3 la cuarentena y sugiri\u00f3 que Rodr\u00edguez Larreta \u201cno tiene otra alternativa que cuadrarse en la estrategia sanitaria (nacional) teniendo la bomba del conurbano\u201d. \u201cHay que ser muy c\u00ednico o muy canalla, o las dos cosas, para criticar el aislamiento, que es la \u00fanica vacuna que tenemos para minimizar el contagio\u201d, dijo Insaurralde. \u201c\u00bfEn serio habl\u00e1s de 'la bomba del conurbano bonaerense'? Una bomba fue lo que nos encontramos el 10 de diciembre de 2019\u201d, le respondi\u00f3 al radical. \u201cDios nos libre de lo que hubiera pasado si (Mauricio) Macri, Cornejo y compa\u00f1\u00eda dirigieran hoy el destino de nuestro pa\u00eds\u201d, concluy\u00f3 Insaurralde."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267571-aparecio-el-cuerpo-sin-vida-de-luis-armando-espinoza-tras-un", "title": "Apareci\u00f3 el cuerpo sin vida de Luis Armando Espinoza, tras una semana desaparecido", "body": "Luego de una semana de estar desaparecido, tras haber sido golpeado junto a su hermano por efectivos de la comisar\u00eda de Monteagudo, la fiscal\u00eda y la polic\u00eda judicial tucumana encontraron el cuerpo sin vida del trabajador rural Luis Armando Espinoza. El lugar del hallazgo se encuentra en la monta\u00f1a, con precipicios empinados y vegetaci\u00f3n tupida, en territorio de Catamarca. El hermano de Luis y testigo directo de los hechos, Juan Antonio Espinoza, y otros familiares habr\u00edan reconocido el cuerpo, pero a\u00fan podr\u00eda producirse alg\u00fan conflicto entre jurisdicciones que demore el esclarecimiento. Bomberos voluntarios se colgaron de los precipicios con arneses, entre una densa niebla, hasta que en una de las barrancas a unos 150 metros de profundidad hallaron el cad\u00e1ver en una bolsa negra, y una blanca en la cabeza. La abogada de la familia Espinoza, Cintia Campos, as\u00ed como funcionarios de la Secretar\u00eda de Derechos Humanos, viajaron al lugar, ubicado a pocos metros de Alpachiri del lado tucumano y del departamento catamarque\u00f1o de Andalgal\u00e1.La familia y los vecinos se hab\u00edan subido a varios veh\u00edculos porque quer\u00edan participar del rastrillaje, pero fueron detenidos en el camino y les dijeron que no pod\u00edan seguir, tal como relat\u00f3 a este diario Mariana Romero, de Los Primeros TV. \"Cuando llegamos al lugar nos dimos cuenta de que no se puede estar parados en la ruta porque por la niebla es demasiado peligroso, ni siquiera hay pavimento, y el monte es puro precipicios con mucha vegetaci\u00f3n, es el camino a Las Estancias\", describi\u00f3. Tambi\u00e9n hab\u00edan dejado pasar a los hermanos, entre ellos Juan Antonio, y su cu\u00f1ada, quienes lo habr\u00edan identificado. Ahora quedaron todos varados sobre la ruta 65, en el l\u00edmite entre las dos provincias, y comenzaban a preparar fuego para calentarse durante la espera.\u201cPor el tipo de hecho y el involucramiento de efectivos de la fuerza de seguridad (polic\u00edas de Monteagudo) ped\u00ed la participaci\u00f3n exclusiva del ECIF para las inspecciones, reconocimientos, registros y trabajos de inteligencias que se hicieron para esclarecer este hecho, de modo que los agentes policiales ten\u00edan s\u00f3lo la funci\u00f3n de acompa\u00f1ar para dar seguridad a los funcionarios\u201d, admiti\u00f3 la fiscal M\u00f3nica Garc\u00eda de Targa, a cargo del caso.El parte de las 16.30 del Ministerio P\u00fablico Fiscal indic\u00f3, \"expertos del ECIF localizaron un cuerpo que ser\u00eda el de Espinoza, lo encontraron en territorio catamarque\u00f1o en el departamento de Andalgal\u00e1 en un precipicio a 150 metros de profundidad\". La fiscal M\u00f3nica Garc\u00eda de Targa, titular de la Fiscal\u00eda de Instrucci\u00f3n I del Centro Judicial de Monteros, confirm\u00f3 que \"equipos de su unidad investigativa y del ECIF (Equipo Cient\u00edfico de Investigaciones Fiscales) rescataron un cuerpo en la zona de Alpachiri, y que todas evidencias hacen presumir que se tratar\u00eda de Luis Espinoza, de 31 a\u00f1os, vecino de la localidad de Melcho, departamento de Simoca, desaparecido desde el pasado viernes, y que habr\u00eda sido asesinado y su cuerpo abandonado cerca del l\u00edmite con Catamarca\".El comunicado oficial describi\u00f3 que \"seg\u00fan las primeras informaciones el cuerpo fue localizado en territorio catamarque\u00f1o, ya que los hombres del ECIF en la b\u00fasqueda atravesaron los l\u00edmites entre Tucum\u00e1n y la vecina provincia, unos 200 metros, ubic\u00e1ndose en el Departamento de Andalgal\u00e1. Desde la ruta los expertos ubicaron el cuerpo en un precipicio de 150 metros de profundidad envuelto en bolsas blancas y negras rodeadas de cintas. El titular del ECIF, Eugenio Ag\u00fcero Gamboa y su gente, llegaron hasta el puesto caminero El Clavillo, para notificar a la polic\u00eda catamarque\u00f1a del hallazgo y tambi\u00e9n a la Justicia de esa provincia. De las decisiones que se adopten se proceder\u00e1 al traslado del cuerpo a una u otra provincia\".Dos de los imputados, en principio por desaparici\u00f3n forzada y ahora por homicidio agravado, habr\u00edan quebrado el pacto de silencio entre los polic\u00edas. El jueves, los polic\u00edas Ardiles y Paz hab\u00edan declarado lo que sab\u00edan y habr\u00edan admitido una participaci\u00f3n menor en el encubrimiento. Seg\u00fan estas declaraciones, el cuerpo de Luis Espinoza habr\u00eda sido llevado entre cuatro polic\u00edas en el auto particular del subcomisario Rub\u00e9n Montenegro y ocultado en la zona de Alpachiri. De hecho, P\u00e1gina12 public\u00f3 el detalle de las manchas de sangre encontradas en los veh\u00edculos secuestrados y que los perros adiestrados tambi\u00e9n hab\u00edan marcado el ba\u00fal del auto del subcomisario. El viernes 15 Luis y Juan Espinoza hab\u00edan ido a cobrar y pasaban a ver a un familiar cuando se encontraron con el grupo de polic\u00edas que ven\u00edan de reprimir a los participantes de una carrera cuadrera, en presunta violaci\u00f3n de la cuarentena. En el entendimiento de que ellos hab\u00edan estado all\u00ed comenzaron a pegarle a Juan, cuando Luis intent\u00f3 frenarlos se escuch\u00f3 un disparo y un golpe desmay\u00f3 a Juan. Cuando despert\u00f3 su hermano ya no estaba. Tanto desde el gobierno, con la intervenci\u00f3n de la secretar\u00eda de Derechos Humanos, como desde los organismos de derechos humanos hab\u00edan exigido la aparici\u00f3n con vida de Espinoza.Para la fiscal, \"con la localizaci\u00f3n del cad\u00e1ver de Espinoza, el hecho estar\u00eda en v\u00edas del esclarecimiento total en lo que respecta al modo en que se produjo el crimen y la posterior localizaci\u00f3n de la v\u00edctima. En esta circunstancia, quedaron potenciadas las pol\u00edticas que viene implementando el Ministerio Fiscal en materia de capacitaci\u00f3n y tecnolog\u00eda, ya que tanto los funcionarios de la Fiscal\u00eda interviniente como los integrantes del ECIF, todas las herramientas necesarias para llevar adelante esta tarea\".\u00a0La periodista Mariana Romero, de Los Primeros TV, hab\u00eda sido la primera en contar la historia de la desaparici\u00f3n de Luis Espinoza, y estuvo en el lugar del hallazgo del cuerpo. \"Los polic\u00edas que se quebraron dijeron que el cuerpo hab\u00eda sido arrojado en la localidad de Alpachir, y as\u00ed fue\", relat\u00f3."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267676-el-tedeum-del-25-sera-virtual", "title": "El Tedeum del 25 ser\u00e1 virtual", "body": "El presidente Alberto Fern\u00e1ndez participar\u00e1 el lunes en forma virtual del tradicional Tedeum por el 25 de mayo, que se realizar\u00e1 en la Catedral metropolitana a puertas cerradas para respetar el aislamiento social obligatorio. Obviamente, es la primera veez en la historia que la ceremonia se celebrar\u00e1 con estas caracter\u00edsticas.\u00a0Seg\u00fan qued\u00f3 confirmado, la celebraci\u00f3n ser\u00e1 presidida por el arzobispo de Buenos Aires y cardenal primado de la Argentina, Mario Poli, en una catedral a puertas cerradas y sin la presencia de funcionarios. En su primera conmemoraci\u00f3n de la fiesta patria como presidente, Alberto Fern\u00e1ndez seguir\u00e1 las alternativas de la celebraci\u00f3n religiosa desde la residencia de Olivos, que se transmitir\u00e1 a partir de las 9.30 por las pantallas de la TV P\u00fablica para el todo el pa\u00eds.Adem\u00e1s del cardenal Poli estar\u00e1n en la catedral de Buenos Aires el rector del templo, el padre Alejandro Russo, as\u00ed como representantes de otras confesiones que realizar\u00e1n una oraci\u00f3n interreligiosa. Entre ellos se encuentran la rabina Silvina Chemen, la pastora Wilma Rommel, el obispo ortodoxo Joseph Bosch y el sheij Abdel Nabi Alhifnawi.La celebraci\u00f3n del Tedeum se realiza todos los 25 de Mayo desde el primer gobierno patrio de 1810. Habitualmente, al participar de la celebraci\u00f3n, los mandatarios llegan caminando a la Catedral desde la Casa de Gobierno y, ya dentro del templo, se dirigen al mausoleo del Libertador General Jos\u00e9 de San Mart\u00edn, para rendir homenaje con la colocaci\u00f3n de una ofrenda floral. Todas estas pr\u00e1cticas habituales el 25 de mayo de cada a\u00f1o quedar\u00e1n suspendidas esta vez por las restricciones impuestas por la pandemia del coronavirus, que incluyen la prohibici\u00f3n de realizar celebraciones religiosas en los templos de la Ciudad y el Conurbano."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/832-fernando-cibeira", "title": null, "body": ""},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/267674-alberto-fernandez-anunciara-hoy-la-extension-de-la-cuarenten", "title": "Alberto Fern\u00e1ndez anunciar\u00e1 hoy la extensi\u00f3n de la cuarentena", "body": "El presidente Alberto Fern\u00e1ndez y el equipo de sanitaristas que asesora al Gobierno coincidieron en la necesidad de ordenar el  con y, principalmente, , como medidas prioritarias para la extensi\u00f3n del aislamiento social por otras  que se anunciar\u00e1 hoy en Olivos. En medio de una campa\u00f1a opositora de rechazo, porque achat\u00f3 la curva y se pudo preparar el sistema de salud y a la gente para el pico de casos que se aproxima, inexorablemente. Para medir ese \u00e9xito, explicaron, hab\u00eda que comparar la grave situaci\u00f3n que atraviesan otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, que tienen una composici\u00f3n social y econ\u00f3mica parecida a la Argentina.\u00a0Hay un ritual que el Presidente repite cada dos semanas, antes de anunciar cada pr\u00f3rroga de la cuarentena: el , donde hacen un repaso a la situaci\u00f3n del pa\u00eds frente a la pandemia. \"Est\u00e1 claro que hay que ordenar el transporte p\u00fablico y la movilidad en el AMBA\", coment\u00f3 Fern\u00e1ndez en la reuni\u00f3n, acompa\u00f1ado por el jefe y la vicejefa de Gabinete, Santiago Cafiero y Cecilia Todesca, el ministro y la vice de Salud, Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda y Carla Vizzotti, y el secretario general de la Presidencia, Julio Vitobello. El Presidente sostuvo que en estos momentos se deb\u00eda evitar promover el consumo y el traslado de las personas.Ayer, los encargados de transporte de Naci\u00f3n, provincia y ciudad de Buenos Aires terminaron de definir el nuevo esquema en el que . Es el , que quiere evitar a toda costa que los contagios que se est\u00e1n registrando en las villas porte\u00f1as se trasladen a las barriadas humildes del GBA. Justamente, la preocupante situaci\u00f3n de los barrios m\u00e1s vulnerables fue lo que acapar\u00f3 la mayor parte de la reuni\u00f3n.\"Tenemos que encarar el trabajo juntos y hacer un protocolo en los barrios de emergencia que les d\u00e9 confianza a sus habitantes para resolver el problema. Tenemos que tener un gesto muy firme y ocuparnos de ellos\", sostuvo Fern\u00e1ndez que esta semana recibi\u00f3 a varios referentes de organizaciones que hacen trabajo social en las villas. \"Hagamos las cosas de otro modo, sin hacerles sentir que son los culpables. hay que llevarlos lo que necesiten, que vivan esta situaci\u00f3n en condiciones m\u00e1s dignas\", agreg\u00f3 ayer el Presidente respecto al trabajo que se llevar\u00e1 adelante en los barrios, donde , que apunta a la b\u00fasqueda de los posibles infectados para aislarlos y evitar la propagaci\u00f3n.\u00a0. Participaron Pedro Cahn, Mirta Roses, Omar Sued, Gustavo Lopardo, Tom\u00e1s Orduna y Pablo Bonveh\u00ed. Marcaron la importancia de pasar de una vigilancia pasiva a una activa por parte de las autoridades, algo que se volv\u00eda esencial dadas las caracter\u00edsticas focalizadas que adquirieron los contagios. Explicaron que lo que suced\u00eda en el pa\u00eds marcaba claramente diferencias con la evoluci\u00f3n en el continente europeo. Por eso, indicaban que hab\u00eda que tener cuidado en tomar como par\u00e1metro lo que hab\u00eda sucedido en el hemisferio norte en pa\u00edses con una composici\u00f3n econ\u00f3mica y social muy diferente a la local, sino que hab\u00eda que mejor prestar atenci\u00f3n a lo que estaba sucediendo en Brasil, Per\u00fa, Ecuador o Chile, m\u00e1s pr\u00f3ximos y similares. Con ese par\u00e1metro, una vez m\u00e1s se\u00f1alaron que la cuarentena era un \u00e9xito. \"Preparamos el sistema sanitario, preparamos a los equipos de salud, preparamos a los residentes de otras especialidades que aprendieron a usar los respiradores, la ciudadan\u00eda ha hecho un ejercicio de cambiar su modo vida en tan poco tiempo, ha sido un esfuerzo fant\u00e1stico\", indicaron los expertos.. Ayer fueron 718 contagios y 14 muertes, como siempre concentrados en Capital y el Conurbano. La excepci\u00f3n es Chaco, que volver\u00e1 a la fase 3 de la cuarentena, como anunci\u00f3 ayer el gobernador Jorge Capitanich. \"Nos duelen los muertos, pero miremos lo que pasa en otros pa\u00edses\", insistieron los m\u00e9dicos. Adem\u00e1s, indicaron que . \"Me cuesta entender la militancia anticuarentena\", replic\u00f3 Pedro Cahn en una entrevista. Quienes se encuentran a cargo de las decisiones no dudan y est\u00e1n convencidos de seguir con la medida, ahora que se acerca el pico de casos. Fern\u00e1ndez anunciar\u00e1 esta tarde en Olivos la extensi\u00f3n por dos semanas nuevamente junto al gobernador Kicillof y al jefe de gobierno porte\u00f1o, Horacio Rodr\u00edguez Larreta, en una demostraci\u00f3n de que dejaron atr\u00e1s las diferencias de los \u00faltimos d\u00edas. , sin modificaciones en cuanto a las actividades permitidas."},
{"url": "https://www.pagina12.com.ar/autores/249-adriana-meyer", "title": null, "body": ""}
]